
La fundo de l' mizero

Hachette
Paris; FRA 1904

<!-- paĝo: fundo_de_mizero-010.ppm.txt -->

VACLAV SIEROSEVSKI

La fundo de l' mizero

Kun la permeso de Laŭtoro

TRADUKIS EL LA POLA LINGVO

KABE

FRANCUJO. — HACHETTE et C^ie, PARIS.

ANGLUJO. — « REVIEW of REVIEWS », LONDON.
DANUJO. — ANDR-FRED. HÖST & SÖN, KJOBENHAVN.
GERMANUJO. — MÖLLER & BOREL, BERLIN.
HISPANUJO. — J. ESPASA, BARCELONA.
ITALUJO. RAFFAELLO GIUSTI, LIVORNO.
POLUJO. — M. ARCT, WAZSZAWA.

 
<!-- paĝo: 1 -->

LA FUNDO DE L'MIZERO

ĉap-I

En la «tajga »(1) de l'malproksima nordo misteraj lokoj
ekzistas, pri kiuj la enlanduloj nevolonte parolas, eviteme
respondante la demandojn : « tien nur la vento alflugas
kaj la migrantaj birdoj sidiĝas dum sia flugo al la maro. »
Tie la akvoj reĝas; oni ĉie vidas ilin palajn kaj brilantajn, 
kaj la ĉielo pendas super ili pala pro ilia rebrilo.
Sur la bluaj vastaĵoj vejnoj de akvumita tero serpentas
kaprice, kiel polipaj palpiloj. Sur la plataj bedoj de l'seka
tero staras arbaroj maldensaj, kvazaŭ okulharoj; jen
malgranda monteto aperas; jen oni trovas rivereton, kiu
kunigas du akvujojn kaj per sia murmureto rompas la
unutonecon de la starantaj akvoj. La okulo eraras en la
perla spaco kaj ripozas nur sur la malklaraj desegnaĵoj de
l'malproksimaj insuloj kaj promontoroj.

Mirinde malgaja lando.

Sed la dramon de tiuj-ĉi akvaj vastaĵoj kreas precipe
iliaj... bordoj. La tieaj lagoj plej multe mirigas ne tiam,
kiam la ventego ilin skuas kaj ĵetas furiozajn ondojn; ne
en hela tago, kiam la ora suno kisas ilian bruston, malkovritan 
kvazaŭ en la dormo, kaj ili en siaj bluaj speguloj

1) Virga siberia arbaro.

 
<!-- paĝo: 2 -->
 
observas plej malgrandan nubeton, plej delikatan nuancon
de la ĉielo, kliniĝinta super ili; nek en mallaŭta nokto,
kiam la brilo de la luno tremas sur ili kaj la fajreroj de
l'puraj steloj bruletas en iliaj nigraj profundegaĵoj; sed
tiam, kiam pelataj de delikata blovo de vento miloj da
iliaj etaj ondoj karesas la abomenajn bordojn, delikate
murmuretante. La lagoj karesas ilin, ĉar ili posedas nenion
alian : nek ŝtonegojn, nek altaĵojn... ĉar se ĉi-tiuj mizera
bordoj ne ekzistus, la akvoj malaperus — forfluus en la
oceanon, por ĉiuj same maldolĉan, indiferentan kaj profundegan. 
Ili do karese premiĝas al la marĉoj, trinkas la
kotan akvon, lekas la muskojn malpurajn kaj ĉifitajn.
De la griza, kvazaŭ senviva supraĵo nenio tiam rebrilas...
Reto de malbelaj sulkoj kaj de rustkolora ŝaŭmo fluas sur
ili, puŝata de la vento, kaj en la bruo de l'ondoj oni aŭdas
senliman malĝojon... Tiaj estas la tieaj lagoj, kiam ili vivas.

Sed vintre, kiam la vento ŝutas amase neĝon sur la glaciiĝintajn 
akvojn kaj la prujno blankigas la trunkojn kaj
branĉojn de l'arboj, la ĉirkaŭaĵo fariĝas senlima, blanka,
malplena, senviva, marmora mortintejo, kovrita de la glacia
ĉielo. Tiam eĉ la vento tie ne fajfas. La malmoliĝinta tero
kuŝas en nepriskribebla mallaŭto; la maldensa tajga
kovras ĝin tie-ĉi kaj tie kvazaŭ aranea punto; la senmova, 
kruda aero premas ĉion, kiel multepeza kristalo. La suno
leviĝas sen brilo kaj tuj subiras; la longaj noktoj, malsupre 
mallumaj, supre brilas fosfore. Nenio rompas la
senvivan mallaŭton ; nur iafoje ruliĝas la bruo de l'tero,
krevanta pro la frostoj, ĝi ruliĝas, kiel la tremo de l'mortiĝo, 
kaj ripetas ĝin febrotreme ĉiuj partetoj de l'malmoliĝinta 
aero kaj ŝtoniĝinta tero, de l'arbaroj kaj akvoj, kaj
ĝi fariĝas simila al la tondro. Ekster tio-ĉi.... nenio. Tute...
nenio!... Mallaŭto. Oni aŭdas la murmureton de l'prujnaj
steletoj, falantaj teren. Frosto. La vojaĝanton ĝojigas la 
izoleco, — neniu ekster li suferas la malvarmegon. 

En la fino de l'vintro malofta apero rompis la mallaŭton 
de l'sanktejo. Du nordaj cervoj jungitaj al glitveturilo kaj

  
<!-- paĝo: 3 -->

du homoj en grandegaj peltoj rampis kun krako kaj ronko
tra la arbaraj vojetoj kaj tra la glataj lagoj similaj al ŝtona
plato de grandega tombo. Ili pene marŝis en la neĝaj amasoj, 
kiuj atingis ĝis iliaj genuoj; de la feloj, kovrantaj
iliajn vizaĝojn, flugis kun murmureto la vaporo de ilia elspiraĵo, 
kuniĝis kun la vaporo ĉirkaŭanta la ŝvitantajn cervojn
kaj formis moviĝantan nubon, kiu tuj falis sur iliajn vestojn 
kaj jungaĵon, kiel neĝaj skvamoj, aŭ flugis post ili, kiel
longa blanka rubando, kiel ŝaŭma sulko post vaporŝipo.
Ili similis malgrandan, koloran grenadon, kiu brilas kaj
fumiĝas, flugante malalte super blanka maro. La viro tenis
en unu mano la rimenajn kondukilojn de la cervoj, en
la alia rektan branĉon, sur kiun li apogis sin, kiel sur
episkopan bastonon. De l'tempo al tempo li atente rigardis 
la blankigitan densejon aŭ la malproksimon, kie la
palaj lagoj kuniĝis kun la ĉielo. La virino verŝajne nenion
vidis, ĉar kolumo el sciuraj vostoj tute kovris ŝian vizaĝon. 
La aŭdado gvidis ŝin; ĝi ne estis malfacila, ĉar la
plej malgranda murmureto kuris al ŝi, kiel akra grinco.
Kiam do ŝi aŭdis, ke la cervoj haltis subite, ŝi rapide
detiris de l'vizaĝo la kovrilon kaj rigardis tra la fendo
inter la peltoj. La cervoj turnis sin flanken kaj staris laŭlarĝe 
de la vojo. La viro, demetinte de l'vizaĝo la kapuĉon,
montris per la bastono nudan lokon inter la arboj kaj
murmuretis :

— Li iris ĉi-tie... ĉu vi vidas?...

La virino rapide viŝis per la mano la palpebrojn, kovritajn 
de la prujno. Sur la neĝo oni tre bone vidis larĝajn
signojn de homa piedo. Ili iris en la mezo de l'arbaro kaj
poste sur la vojeto, kie veturis la vojaĝantoj.

— Verŝajne jam ne malproksime de ĉi-tie... Atendu, mi
vokos.

Li komencis raŭke krii.

— Uhu!... hu... ho... hu...

Ankaŭ la virino kunigis kun lia voko sian malfortan,
sed sonoran voĉon. Ambaŭ ili estis Jakutoj.

    
<!-- paĝo: 4 -->
  
Ili eksilentis kaj aŭskultis. Sed en la senmova aero, en
kiu antaŭ momento iliaj voĉoj sonis, kiel sonoriloj, nun
reĝis plena mallaŭto.

— Verŝajne ne tie-ĉi!... Eble... ili mortis? — diris la viro.

— Ne ili vivas longe! per tremanta voĉo respondis la
virino. — Veturu antaŭen, Pjotruĉan!...

Pjotruĉan momenton ŝanceliĝis, rigardis la vojon, fine
li ekkondukis la cervojn, sed li iris malproksime de la
misteraj postsignoj. La virino jam ne kovris la vizaĝon,
kvankam la terura malvarmego tranĉis ŝiajn vangojn,
nazon kaj palpebrojn. Ŝiaj nigraj pupiloj malgaje rigardis
la postsignojn, kiuj tiel teruris ŝian kunulon, kaj ŝia koro
batis pli kaj pli forte, premis la spiradon kaj malhelpis la
iradon.

— Dio mia!... Eĉ tiu-ĉi abomenulo timas...

Ili iris ankoraŭ kelke da centoj da paŝoj; Pjotruĉan tiel
vivege ektiris la kondukilojn, ke la cervoj ekbatis la glitveturilon 
per la piedoj. Samtempe la Jakuto levis la
manojn supren, etendis la piedojn, kvazaŭ li volus forkuri 
kiel eble plej malproksime de tio, kion li ekvidis. La
kovrilo defalis de lia vizaĝo kaj ĝi aperis sub la fela
kapuĉo : abomena vizaĝo, plata, kovrita de aknoj, kun
difektita nazo kaj kun puso en la okuloj. Nun ĝi estis
morte pala kaj kovrita de grandaj gutoj da ŝvito.

— Anka... Anka... rigardu... sango!... — murmuretis li — ne, 
mi ne iros plu por io ajn en la mondo... Mi ne
veturos, ne, ... mortigu min, mi ne veturos!...

Efektive iu restigis sangajn postsignojn — grandajn
rubenajn makulojn kun flava rando. Anka rigardis ĉi-tiujn 
signojn de sufero kaj ŝi estis timigita ne malpli, ol
Pjotruĉan.

— Viro; aŭ virino? — demandis ŝi.

Pjotruĉan rigardis en la mezon de postsigno.

— Kiu povas scii? Virina, ŝajnas al mi.

— Pjotruĉan, mia bona, karulo mia ... ni veturu
ankoraŭ iom. Kriu, kaj poste ni veturos.

    
<!-- paĝo: 5 -->

— Bone mi krios! Sed mi ne veturos por io ajn. Kial mi
devas perei? Ili bezonas helpon, ili mem devas serĉi. Ni
lasos ĉi-tie la pakaĵojn. Poste ili venos kaj prenos... En
la frosto ĉio estas sendanĝera, neniu ŝtelos... Vulpo? —
Li ŝanceliĝis momenton, sed tuj li revenis al la antaŭa
decido.

— Mi diros al la komunumo, ke ni trovis sangon sur
la vojo, ke mi ne povis fari unu paŝon plu... Ne ekzistas
leĝo postulanta, ke oni iru, kie la sango de la lepruloj
estas... La sola rigardado povas kaŭzi malsanon... Tiu-ĉi
« sinjorino » ne ŝercas.

— Tiam mi neniun vidos!

— Pli bone estas, ke vi ne vidos... Por kio rigardi? Li
estas kvazaŭ mortinto. Min vi devas nun rigardadi... Mi
ne havas nazon, sed li tute ne havas karnon sur la
vizaĝo...

— Pjotruĉan, Pjotruĉan... Vi ja promesis. Nur unu
fojon, solan fojon... Eble, kiam mi ekvidos lian senkarnan 
vizaĝon, mi lin forgesos... lia ombro ĉesos min
turmenti nokte? La « ŝaman'(1) » ja ordonis... Mi volas
esti trankvila, kiel la aliaj... mi volas, ke ĝi ŝanĝiĝu.
Tiam eble mi vin ekamos, kutimos...

Pjotruĉan nee balancis la kapon.

— Mi vokos, sed mi ne veturos. Ĝi estas vana. Por ĉiu
kara estas la vivo... Mi veturus, sed la sango... De la
sola odoro oni povas malsaniĝi. Tiam vi ne sekvus min
tien, ho ne! Huhu... hu... uu... Oha...

Ili kriis kelkfoje kiel eble plej laŭte kaj, depuŝinte la
kapuĉojn de l'oreloj, atente aŭskultis. Post iom da
tempo el la malproksimo, kovrita de la frostaj vaporiĝaĵoj 
kaj de la punta teksaĵo de l'arbaroj, alflugis al ili
plenda ĝemo, simila al hunda bleko.

— Ĉu vi aŭdas? Jen ili estas! — kriis Anka kaj tuj
ekkuris.

Pjotruĉan kaptis ŝian manikon.

1) Jakuta idolista pastro.

 
<!-- paĝo: 6 -->
 

LA FUNDO DE L'MIZERO

— Vi freneziĝis, virino! Unu paŝo plu kaj vi estus
enpaŝinta en la sangon !

— Mi devas, devas. Mi rigardos de malproksime... Vi
restu ĉi-tie... Mi tuj revenos, tuj...

Ŝi eltiris sin el liaj manoj kaj iris tra la neĝaj amasoj.
Sur ŝian varmigitan vizaĝon, de kiu la kapuĉo tute
defalis, la frosto metis malvarmajn blankajn kisojn, la
densa aero haltigis ŝian rapidiĝintan spiradon. Ŝajnis al
ŝi, ke ŝi falos; ŝi miris, ke la tero forkuras de ŝiaj piedoj,
ke la koro tiel terure batas kaj doloras. La okuloj, rigardantaj
malproksimen, ne vidis, ke Pjotruĉan time rapidis
post ŝi; la oreloj ne aŭdis la krakadon de l'glitveturilo
kaj la ronkadon de la cervoj. Fine ŝi ekvidis malproksime 
« jurta'n (1) » inter neĝaj amasoj, kovritan de la
neĝo ĝis la supro, kaj antaŭ ĝi kelke da nigraj homaj
figuroj. Ili rimarkis ŝin kaj genufleksis, etendinte la
manojn. Ŝi rekonis la edzon. Li staris antaŭ la aliaj, ŝi
do kuris al li, forgesinte pri ĉio.

— Anka!... Anka!... Atendu! Haltu!... Kion vi faras?...
Atendu, mi diros al vi! — kriis post ŝi Pjotruĉan, penante 
ŝin kapti. Ŝi ne aŭskultis lin; ju pli proksime ŝi
sentis la persekuton, ju pli laŭte piedfrapis la cervoj,
des pli rapide ŝi kuris... Ŝia alproksimiĝo kaŭzis tumulton 
en la areto da mizeruloj. Unua forkuris malgranda,
preskaŭ nuda knabiteto; post ŝi rapidis malgrasiĝinta
skeleto kun longaj haroj kaj gestoj de Tunguzo; eĉ viva
kadavro, kies tuta vizaĝo prezentis unu vundon, leviĝis
de l'tero. Nur li staris genue rigidiĝinta kaj, kvankam
li rigardis ŝin, ŝajnis, ke li tute ŝin ne vidis. La sama
vizaĝo, la samaj okuloj malgajaj, kiujn ŝi tiom da fojoj
kisadis!

Ŝi saltis al li kaj kaptis lian manon.

— Vi estas... vivas... spiras? ! Gregorio!... Ankoraŭ la
vizaĝon vi havas... ili mensogis... kaj la buŝo ne estas
difektita... Mi ne volas... Mi restos ĉi tie... Mi preferas

1) Jakuta domo.

   
<!-- paĝo: 7 -->
  
kun vi ie ajn... Oni min turmentis... Mi estis kvazaŭ
malbenita... Oni evitis min... La sennazulo... Pjotruĉan...
nur li... — parolis ŝi senorde.

— Ĉu ankaŭ vi malsaniĝis? — balbutis la viva kadavro,
tuŝante ŝian brakon.

Ŝi ekrigardis kaj ĵetis sin flanken de l'etendita al
ŝi kripla, sanga, senfingra mano. Ŝi rimarkis teruran
vizaĝon, en kiu tra la putraj lipoj la dentoj lumis, kvazaŭ 
en moka rideto... La konscio subite ekbrilis en ŝiaj
larĝe malfermitaj pupiloj !

— Kial vi tuŝis min, abomenulo?... Vi scias, ke estas
malpermesite. Kio okazis?... — La kadavro ekridis. Samtempe 
virino, staranta en la pordo, malgrasiĝinta, sed
juna kaj vestita pli bone ol la aliaj, kiu ĝis nun suspekte
rigardis la fremdan virinon, subite ĵetis sin antaŭen kun
malfermitaj brakoj : 

— Haltu, haltu! Deĵetu la pakaĵojn, kiujn vi alveturigis. 
Ili estas niaj. La komunumo ilin sendis, mi scias...
Haltu, ĉar alie mi ŝmiros vian vizaĝon per mia propra
sango... vi abomena, sennaza monstro... Tuj lasu ĉion,
— Ŝi kriis kaj kuris rapide preter Anka kaj Gregorio.
Tiam ankaŭ la aliaj tien rigardis; Pjotruĉan, kiu jam
turnis la glitveturilon por forkuri, ŝanceliĝis, poste li
komencis rapide deĵeti la sakojn : manĝaĵon, vestojn, eĉ
litaĵon. Li deĵetis ĉion kaj ekbatis la cervojn, kiuj ekkuris 
galope. La virino tute ne intencis lin persekuti; ŝi
ridis, kliniĝis al la deĵetitaj objektoj kaj rigardis ilin. La
terurita Jakuto lasis ankaŭ sian propraĵon kaj tiamaniere 
pligrandigis la « riĉaĵojn », senditajn de la komunumo. 
La malsanuloj alrampis al la donacoj, rigardis
ilin scivole, kaj homaj delikataj briloj eklumis en iliaj
doloraj bestiĝintaj vizaĝoj.

— Tamen oni memoras pri ni. Ekzistas ankoraŭ en
ĉi tiu mondo bonaj Jakutoj! — ekĝemis longharulo,
simila al Tunguzo. — Eĉ pri vi, Biterĥa, oni ne forgesis... 
Rigardu, oni sendis al vi ĉemizeton... tute bonan


<!-- paĝo: 8 -->
  
ĉemizeton oni sendis al vi — li aldonis, eltirante el la
pakaĵoj malgrandan infanan ĉemizeton kalikotan. Kun
bonkora rideto li donis ĝin al nuda, malgranda knabino,
moviĝema, kiel simieto.

— Redonu, ĝi estas por, mi! — kriis la alta virino kaj
kaptis la ĉemizon el ŝiaj manoj.

— De kie vi scias, ke ĝi estas por vi? Ĉu oni tie
skribis? Vi ja ne naskos infanon tiel grandan, kiel ĉi-tiu 
ĉemizo! — diris la longharulo kun malica rideto.

La virino kolere lin rigardis, deturnis sin, sed ŝi ne
ellasis la akiron el sia mano.



ĉap-II


La ruĝaj briloj de l' fajro rampis sur la malalta plafono
kaj sur la klinitaj, kovritaj per fulgo muroj de l' jurta,
ĵetante sur ilin grandegajn monstrajn ombrojn de l' figuroj, 
sidantaj ĉirkaŭ la fajrujo. Oni kuiris la vespermanĝon
kaj ĉiuj malsanuloj kolektiĝis por observi ĉi-tiun gravan
laboron. Eĉ Salban kaj lia edzino Kutujaĥsit — du vivaj,
preskaŭ senkarnaj skeletoj — sidis ĉe la kaldronoj, tremante 
kaj mallaŭte ĝemante, kaj rigardis avide la bolantan akvon.

— Vi ankoraŭ ne mortis, maljunaj putruloj?... La
morto ne povas trovi vin, aŭ vin timas... Vane oni nutras
vin — mokis ilin la altkreska virino, la sama, kiu proprigis 
al si la ĉemizon de Biterĥaj.

— Ne peku, Mergenj, ankaŭ vin ĝi trovos...

— Ĝi serĉu! Mi ne timas ĝin! Ne dolĉe estas loĝi ĉi-tie
kun vi.

— Ĝi vin elturmentos, vi sufiĉe suferos... La manoj,
piedoj defalos al vi... Vi ĉesos estri... vi humiliĝos —
ekĝemis Kutujaĥsit.

— Antaŭe mi mortos, mi ne atendos — rediris Mergenj.

 
<!-- paĝo: 9 -->  

— Tro malhumila vi estas. Eble vi pli frue bezonos
homan helpon! — aldonis longharulo, kiun pro liaj mallertaj 
gestoj kaj malrapida parolado oni moke nomis
Fluo, kaj li rigardis plensignife la tro dikiĝintan talion
de l' virino. Ŝi ruĝiĝis, ŝiaj okuloj brilis, sed ŝi rediris
nenion. Ŝian atenton tute okupis murmureto, kiu flugis
de la benkoj, kaŝitaj en la ombro.

— ... Mi ne havis rifuĝejon. Kiam oni forprenis vin,
mia frato proprigis al si la bovinojn, kaj min li elpelis.
Se vi estas infektita, diris li; li timas ankaŭ min. La aliaj
ankaŭ timis. Se iu akceptis min, ĝi estis nur por unu, du
tagoj. Mi devis plenumi plej malfacilan laboron, dormi
en plej malbona angulo, en sterko kaj manĝi el aparta
vazo. Mi mastrino, mi sinjorino manĝis kun la hundoj.
Por mi ekzistis neniu loko sur la tero... La najbaroj,
kiujn ni ne unufoje helpis bonkore, ofendis kaj insultis
min. Mi estis por ili kvazaŭ ŝua plando... Plej longe mi
loĝis ĉe riĉulo Simono. Li ne nutris min, sed almenaŭ ne
elpelis. Mi vivis per la almozo. Sed kiam mi kulpigis la
fraton en la juĝo pri mia havo, ankaŭ Simono elpelis
min. « Mi ne bezonas fierajn laboristinojn-riĉulinojn.
Pro ĝi la najbaroj malamos min ». La frato kalumniis
min, ĉikanis, promesis, ke li nutros vin. Li diris, ke li
sendis al vi jam tre multe. Oni aljuĝis al li unu duonon,
la alian oni ordonis redoni. Ĉu li sendis ion al vi?

Gregorio silentis.

— Mi sciis, ke li mensogas, sed de vi eĉ vaporo ne
alflugas en nian mondon... La komunumo diris, ke mi
ne povos mastrumi sen viro, ke la bestaro pereos; tial ĝi
ordonis lasi la duonon al mia frato, por ke li nutru vin.

— Kredu al li... — murmuretis moke la viro. — Kaj via
duono?

— Sen tero, sen laboristo, sen fojno, kion povis fari
sola virino? Fine Pjotruĉan min prenis!...

Ŝi eksilentis malfacile spirante.
— La sennazulo?

  
<!-- paĝo: 10 -->
   

— Jes, tiu ĉi... malbela, abomena...

— Ĉu li... amis vin?

La virino mallaŭte ploris.

— Kion mi devis fari? La morto persekutis min. Ĉio
ŝajnis al mi abomena... Sopiro, malĝojo brulanta iris
post mi, kiel mia ombro. Sed mi ne povis vin forgesi, mi
ne povis forgesi, kiel ni konatiĝis unu kun la alia, kiel
feliĉe ni vivis, kiam vi prenis min... Miaj internaĵoj estis
plenaj de larmoj... Mi volis vidi vin... nur unufoje, nur
de malproksime. Sed alie okazis. Mi estas ĉi-tie, mi estas
kun vi kaj... mi ne bedaŭras! Morti ĉie oni devas, ĉie
egala estas la morto... Vi povas vivi ankoraŭ longe, kaj
ni povas ankoraŭ ĝui la amon! Ni mortos kune! Mi ne
povis forgesi... La doloro premis mian koron, puŝis min
al vi...

— Kredu al ŝi! — siblis neatendite Mergenj. — Kiu
venas ĉi-tien memvole... viva en inferon! ? Oni forpelis
ŝin, ĉar ŝi estas malsana. Nur mi pereas inter vi sana,
senkulpa... Vi memoras, kiam mi venis, mi montris mian
korpon, puran, sanan, sen makulo, sen akneto. Kial mi
suferas, malbenitaj, inter vi? Vi malpurigis min per via
spiro, per via sango, vi fermis por mi la tutan mondon.
Por tio fajro brulanta englutu vin antaŭ via morto. La
tondro batu ĉiutage viajn vundojn...

— Pro kio vi ree furiozas Mergenj?... — ekĝemis Salban. — Ne 
ni altrenis ja vin ĉi-tien, sed via propra edzo ĵetis
vin ligitan. Se ni ne estus tiam malligintaj vin, vi estus
pereinta pro la kuloj kaj malsato.

— Kial vi faris ĝin? Ĉu mi ne estas nun kvazaŭ sen
animo.

— Ni ĉiuj estas ombroj de homoj! — ekĝemis Fluo.

— Kaj tiu-ĉi virino memvole venis! Nian mizeran
nutraĵon, kiu al ni ne sufiĉas, ni devos dividi kun ŝi...
Deŝiru de ŝi la vestojn, ŝmiru ŝin per viaj sukoj, ŝi
eksentu plej baldaŭ doloron kaj suferon! — kriis la
kolera furiozulino. Ŝi ĵetis sin al la geedzoj.

<!-- paĝo: 11 -->

Ĉiuj eksilentis. Anka, tremanta kaj pala, ĉirkaŭprenis
siajn vestojn per la manoj. Mergenj haltis antaŭ ŝi kaj
ridis.

— Vi timas? Memoru do, memoru, kia mi estas... Vi
konas min?... Kredeble vi ne unufoje aŭdis pri mi de
Jakutoj...

— Mi aŭdis — murmuretis Anka. — Mi scias, ke oni
tre maljuste agis kontraŭ vi, ke nun „vi venĝas vin al ili
kaj disportas la infekton.

— Ho, ankoraŭ ne! Mia korpo ankoraŭ estas sana, sed
venos la tempo... Aŭskultu, vi diris, ke oni maljuste
agis kontraŭ mi, jes, maljuste, ho, kiel maljuste! Mi estis
bona, kvieta, mi havis ĉion...

— Ĝi jam estas kuirita! Rigardu, ĝi bolas kaj tuj elfluos — ekkriis 
Biterĥaj kaj montris la kaldronojn per la 
mano. Ĉiuj turnis sin tien.

Oni elverŝis la « enhavon » en grandegan lignan pladon,
kaj la malsanuloj, sidiĝinte ĉirkaŭ la tablo, komencis
vice ĉerpi per kuleroj. Nur Salban kaj Kutujaĥsit manĝis
aparte el malgrandaj vazoj, ĉar la komuna nutraĵo estis
tro varmega por iliaj vunditaj lipoj kaj la aliaj manĝis tro
rapide.

— Dio donu sanon al Pjotruĉan, ke li venis... Ree ni
malsatus. Hieraŭ ni manĝis la lastan fiŝon! — diris Fluo,
lekante la kuleron.

— Kial vi nomas lin pli bona, ol la aliaj?
La komunumo sendis lin, li venis,
ĉar ĝi ordonis al li — aldonis
kolere Gregorio.

— Diru, ke via edzino! — diris Mergenj, malice rigardante 
la geedzojn.

— Rakontu, Anka, la novaĵojn el la mondo — sin turnis
al la juna virino Salban.

Ŝi komencis rakonti pri la aŭtuna fiŝkapto, pri la
manko de fojno, pri la malsato, kiu minacas printempe 
la komunumon. Ili atente aŭskultis, ĉar ĉio tio
estis grava ankaŭ por ili. Poste Anka rakontis detale :

 
<!-- paĝo: 12 -->
  
kiu mortis, kiu malpacis, kie naskiĝis knabo kaj kie
knabino.

— Muĉila edziĝis. Li prenis virinon malgrasan, nigran,
malgrandan, kaj donis por ĝi dek bovinojn.

— Al kiu li donis? Ŝi ja estas orfino...

— Li donis al la princo... Li devis doni... Vi ja scias,
ke ĉiu virino havas sian prezon...

— Vi aŭdas, Gregorio. La viroj ĉiam kaj ĉie
gajnas — eĉ ĉe la lepruloj... Tie-ĉi ili
ne pagas por la virinoj... — ridis Mergenj.

Anka demande rigardis ŝin, sed Mergenj jam leviĝis
por kolekti kaj lavi la vazojn. Ŝi maldelikate reprenis la
vazon de Biterĥaj, kiu lekis ĝin avide, kie ajn povis
atingi ŝia lango.

— Vi faros truon en la vazo! Donu!...

La infano time etendis al ŝi la maldikajn manetojn,
kiuj fleksiĝis sub la pezo de l' vazo, kaj ŝi kuris
al sia protektanto Fluo.

El la plej gravaj novaĵoj plej multe impresis ĉiujn la
rakonto pri « sinjorino, kiun cent ĉevaloj alveturigis de
malproksime, de l' sudo ».

— Ŝi estis tre granda sinjorino, oni faris por ŝi apartajn
vojojn, dehakinte arbojn en la tajga, apartajn pontojn
sur la riveroj, ĉar sur la malnovaj ŝi ne povis veturi. Ŝi
veturis de la imperiestrino mem kaj devis veni ĉien. Nur
al ni ŝi ne povis, ĉar la kuloj terure pikis ŝin. Ŝi demandis 
ĉie pri sanigaj herboj.

— Kia sanigo! La morto estas nia sanigo! — samtempe
ekĝemis Salban kaj lia edzino.

— Pro ĉi tiuj herboj oni intencis konstrui domon kun
feraj fenestroj...

— Malliberejon! — korektis Fluo.

— Kaj meti tien ĉiujn malsanulojn el la tuta lando.

— Ho! ho... Ĉu eble estas konstrui tian domon? Ni
estas tre multaj. Tie-ĉi ni estas sep, en la distrikto de
Borsk, en la orientaj kaj nordaj lokoj loĝas lepruloj...

  
<!-- paĝo: 13 -->
  
Kie ja estas fiŝoj, tie ankaŭ lepruloj... Preskaŭ la duono
de Jakuta lando nutras sin per fiŝoj... Kion do oni faros?
Ĉu oni metos ĉiujn? Kiu Jakuto scias, kio okazos al li
post unu jaro?... Ankaŭ ni ja estis sanaj kaj ĝojaj kaj
neniu el ni sciis, ke li portas en si venenon!...

— Eble la imperiestrino ordonos pro ĉi-tiu saniga
herbo! Sed pri kio ni estas kulpaj, pri kio?

— Pli bone estus, se oni per unu fojo mortigus nin.
Por kio vivi, se oni devas sidi en skatolo, post ĉirkaŭbaro.
Oni tie ne vidas la mondon... la sunon... La vintro kaj
printempo estas egalaj. Oni ne povas meti retojn por
fiŝoj aŭ birdoj, oni ne povas kolekti kreskaĵojn... Nun
ni almenaŭ iom similas la aliajn!... Vi diras, ke ili donos
ĉion, kion ni bezonas! Nenion ili donos!... Ili ne donos
pli multe ol nun, ĉar ili ne povas, ili mem ne havas...
Nun ni povas helpi nin per nia propra laborado kaj
penado, sed post feraj kradoj?...

Ĉiuj unuvoĉe plendis kaj indignis.

— Sendube la distriktestro, kanajlo, elpensis ĝin! —
kolere diris Fluo.

— Silentu! ne parolu tro multe! — haltigis lin Gregorio.

— Kion ili povas fari al mi!? Kion?! Ili venu ĉi-tien, ili
alkonduku tutan militistaron...

— Ni al ĉiuj ŝmiros la buŝegojn per sango! — ekridis
Mergenj. — Kiam ĉiuj estos malsanaj, pli bone estos por
ni, ĉar ĉiuj estos egalaj!

Fluo eksilentis kaj indigne rigardis ŝin.

— Mi tute ne deziras, ke ĉiuj malsaniĝu. Ili estu sanaj,
Dio favoru ilin. Ĉu miaj vundoj malpli doloros min,
Kiam aliaj havos similajn?... Sed meti nin en malliberejon... 
Kial? Ĉu ni estas kulpaj?... Pro kio enterigi
vivajn homojn?!

— Vi estas prava, prava!... Ili estu sanaj. Dio ilin
benu, sed ni ankaŭ volas morti liberaj... — Ĉiuj konsentis
kaj disiris. Anka malligis sian pakaĵon kaj komencis
tondi kaj kudri ion por la edzo. Mergenj ankaŭ kudris


<!-- paĝo: 14 -->
    
ion. La geedzoj Salban ĝemis en mallaŭta angulo, kaj
Fluo flikis la retojn ĉe la fajrujo kaj rakontis al Biterĥaj
per raŭka voĉo :

— « Malgranda Dika Maljunulino, kiu posedis kvin
bovinojn, eliris matene serĉi la brutojn sur la kampo.
Tie ŝi trovis floron kun kvin branĉetoj kaj, rompinte
neniun, ŝi alportis ĝin hejmen, metis sur la kusenon kaj
zorge kovris. Poste ŝi sidiĝis por melki la bovinojn.
Subite... eksonoris sonoriletoj, la tondilo falis teren. La
maljunulino ektremis, la lakto elfluis teren. Ŝi kuris en
la jurtan, rigardas la floron : la floro kuŝas, kiel antaŭe.
Ŝi revenis kaj ree melkis. Kaj ree ŝi aŭdas sonoriletojn,
ree la tondilo falis de l' tablo. Ŝi ree disverŝis la lakton
teren. Kaj la floro... ĝi kuŝas, kiel antaŭe. Triafoje ŝi
mallaŭte alproksimiĝis kaj rigardis tra fendo en la pordo.
Maldekstre, kie la virinoj dormas, kie staras la benko
por la nesvatitaj knabinoj, belega virgulino sidas. Super
la helaj okuloj la brovoj kuŝas kiel du zibeloj, kiuj
etendis la piedetojn unu al la alia, ŝia buŝo — el fandita
arĝento, ŝia nazo — el forĝita arĝento... Kiam ŝi parolas,
ŝajnas, ke papilio flirtas sur ŝiaj vangoj; kiam ŝi glutas,
ŝajnas, ke hirundo flugas en ŝia gorĝo. Tra la blanka
vesto brilas la lunsimila korpo, tra la travidebla vesto
brilas la korpo amata.

Post iom da tempo Ĥaĝit-Bergenj, la filo de « Glora
sanga Okulo » iris en la grandan, malluman arbaron.
Subite li ekvidis : apud la domo de Dika Maljunulino, kiu
posedis kvin bovinojn, sciuro sidas sur lariko. Li komencis 
celi kaj bone pafi. De l' frua mateno ĝis la malluma
vespero li ne trafis eĉ unu fojon. La suno subiris. En
ĉi-tiu tempo lia sago falis en la kamentubon de l' jurta.
« Maljunulino, redonu al mi la sagon » li petas. Neniu
respondis. La varmega sango ruĝigis liajn vangojn, la
ruĝa sango kolorigis lian frunton, de la flanko kolera
penso alsaltis, de poste aroganta penso alflugis, li ĵetis
sin en la jurta'n. Li ekvidis la virgulinon; li ekvidis ŝin
    
   
<!-- paĝo: 15 -->
   
kaj svenis; poste li reviviĝis, enamiĝis, elkuris el la
jurta, saltis sur la ĉevalon kaj galopis hejmen : « Gepatroj 
miaj, diris li, Maljunulino, kiu posedas kvin bovinojn, 
havas belegan knabinon! Prenu ŝin kaj donu al
mi »... La patro sendis naŭ militistojn sur naŭ ĉevaloj.
Ili galope rajdis en la arbaron, rapide eniris en la jurta'n,
ekrigardis kaj svenis pro la beleco de l' knabino... Ili
reviviĝis, eliris; la plej eminenta restis... « Malgranda
Maljunulino, kiom vi postulas por via filino? »...

Fluo interrompis la rakonton kaj enpensiĝis. La virinoj
portis en la jurta'n la litaĵon, kiun ili tage aerumis
ekstere.

— Iru dormi, Biterĥaj. La vundoj doloras min, mi ne
rakontos plu. Morgaŭ la vetero ŝanĝiĝos : ni havos degelon 
aŭ venton...

Biterĥaj obee iris en la angulon, kie ŝi dormis kun
Fluo sur benko. Antaŭ la fajrujo Fluo longe lavis en
varma akvo kaj bandaĝis siajn kripligitajn piedojn. Laca
kaj suferanta li falis sur la liton kaj tuj ekdormis.

— Vi dormas, Fluo! Ne dormu, karulo... Vi ne aŭdas — vekis 
lin post momento Biterĥaj. — Fluo, bona Fluo...
Ne dormu, mi timas...

— Kio okazis? — demandis dormetante Fluo.

— Bruego... granda bruego!

— Ĝi bruegu! La glacio en la lagoj krevas, la vetero
ŝanĝiĝos.

— Fluo, ĝi estas alia bruego! Eble venas la sinjorino,
kiun veturigas cent ĉevaloj kaj kiu intencas meti nin
post ferajn kradojn...

— Dormu, dormu! Ne timu!... ni forkuros...

— Ankaŭ min vi prenos, Fluo, mia arĝenta, mia karulo...

— Mi prenos vin, mi prenos... Sed nun dormu.

<!-- paĝo: 16 -->
 


ĉap-III

Vintre la ekstera mondo preskaŭ ne ekzistis por la malsanuloj. 
Pro manko de vestoj kaj de fortoj ili ĉiam restis
en la jurta. La ĉielon, neĝon, sunon ili vidis nur malofte,
kiam ili estis devigataj eliri por alporti faskon da branĉaĵo, 
kiun ili kolektis somere, aŭ neĝon, kiun ili fluidigis 
kaj uzis kiel akvon, fine por aerumi la litaĵon, plenan
de parazitoj. Tiujn-ĉi laborojn plenumis ordinare la pli
sanaj : Gregorio, Anka, Fluo, iafoje Mergenj.

En la malluma, haladza jurta la tempo pasis unutone,
kiel malgaja, griza, malbonodora rivero; iliaj solaj impresoj 
estis la malsato kaj doloro, kiu vagadis en iliaj korpoj,
penetris iliajn muskolojn, kiel vermo, kiu rampas ĉirkaŭ
la ostoj. Iliaj ĝemoj malpli aŭ pli teruraj kaj laŭtaj pendis
en la venenita, nigra aero de l'jurta. Ili havis jam malmulte 
da ligno kaj la vintro povis daŭri ankoraŭ longe, ili
do devis esti ŝparemaj, kaj nur malgranda fajro bruletis
en la vasta fajrujo. Ĝi eslis tiel malforta, ke la neĝvento
ofte estingis ĝin, penetris tra la kamentubo kune kun
fumo internen kaj enpelis malsekan kaj malvarman aeron,
kiu ekstreme turmentis la leprulojn. Tra la fendoj en la
muroj la vento blovis pli kaj pli forte kaj enŝovis en la
loĝejon siajn rabajn ungegojn.

— Malbone, Fluo, malbone vi zorgis aŭtune pri la
jurta... Nun ni estas devigitaj pli multe hejti kaj malgraŭ
ĉi-tio la malvarmo turmentas nin.

— Mi mem suferas. Vi forgesas ke en la fino de la laboroj 
sur miaj manoj ulceroj aperis...

— Ĝi estas vera! Ĉiu memoras nur pri si mem!... La
malsanulo similas la hundon... Kia frosto?!... Kiel terure
la artikoj kaj tendenoj doloras min... Kiam venos la
morto? — ĝemis Kutujaĥsit ĉe la faĵrujo, etendante la
vunditajn manojn al la apenaŭ bruletanta fajro...

 
<!-- paĝo: 17 -->

— Mi varmigos por vi akvon — diris delikate Anka.

— Ree vi volas bruligi lignon!... Kaj kiu el vi alportos
el la arbaro la rigidiĝintajn ŝtipojn... Kiu ?... Eble vi Anka,
kiu havas blankajn dentojn?!... Granda sinjorino, riĉulino... 
Ne kuraĝu bruligi lignon senbezone. Mi ne donos
eĉ unu pecon! — kriis Mergenj. Ŝia furioza vizaĝo, ĉirkaŭita 
de bukloj da haroj, nigraj kiel korvo, aperis el la
malluma angulo. Ŝi tre malofte sidis nun kun la malsanuloj, 
preskaŭ neniam eliris eksteren, kaj kuŝis sur la
litaĵo sur amaso da vestoj kaj ĉifonoj, da kiuj ŝi havis
grandan provizon.

— Mia Dio! Kio fariĝas nun en la mondo ĉe la homoj ?! — ĝemis 
Salban. — Hodiaŭ ja festo estas, karnavalo...

— Jakutoj vizitas unuj la aliajn... En la jurtaj rido,
kantoj... Ĉiuj estas sataj, gajaj... Ili divenas problemojn,
kantas. Eble oni ie festas edziĝon...

— Vi memoras, Gregorio, ĝuste antaŭ unu jaro vi prenis 
min en vian domon, Vi konstruis novan jurta'n. Varme
estis en ĝi, ni estis feliĉaj, ĝojaj. La najbaroj venis. Per la
kudrilego ni antaŭdiris la sorton kaj subite... ĝi montris
al vi nigran vojon... Sed neniu kredis ĝin, ĉiuj ridis... Vi
estis tiel lerta, sana, laborema... Ni posedis ĉion, kion la
homoj bezonas... Kaj nun ni estas ĉi-tie! Malaperis niaj
riĉaĵoj, nia juneco pasis, kiel la fumo — murmuretis
Anka.

— Kiam mi konstruis la domon, mi ne sciis, ke ĝi restos
malplena, ke nia fajrujo estingiĝos... mi kredis, ke plenigos 
mian hejmon la babilado kaj la ridoj de niaj infanoj...
Nun nigra nubo kovris al ni la mondon... Ofte mi pensas,
ĉu pli bone estas vivi, aŭ ne vivi! — rediris Gregorio.

Anka ektremis.

— Aŭskultu, tiam mi restus tute sola. Ni povas vivi
ankoraŭ longe... Por tio-ĉi mi venis. La morto kaj la maljuneco 
ĉiam estas egalaj, ĉu por la lepruloj, ĉu por sanaj
homoj. Ĉiujn minacas kvazaŭ lepro murmuretis ŝi,
rigardante lian vizaĝon ankoraŭ sanan, sed jam kovritan


<!-- paĝo: 18 -->

de bluaj makuletoj. Li nenion respondis kaj revenis al la
kutima dormema indiferenteco.

La krakado de l'fajro kaj la ĝemoj de Salbran sonis
unutone, kiel tik! tak! de horloĝo kaj en kontraŭa angulo
Biterĥaj murmuretis mallaŭte, kiel grilo, en la orelon de
Fluo.

— Fluo, kio estas festo?... Kion tiam la homoj faras?
Kial ili ridas?... Rakontu, Fluo, mia arĝenta, mia bona...
Hodiaŭ tiel mallaŭte estas ĉe ni, neniu parolas... La koro
batas... Estas tiel malgaje, malĝoje...

Silentu, infano... Kial estas al vi malgaje kaj malĝoje? 
Ĉu vi vidis ion alian? Ni malĝojas, ĉar ni rememoriĝas 
la pasintan tempon... Ekzistas diversaj festoj! En
unuj oni ne laboras, sed vestas sin kiel ordinare... En
aliaj oni manĝas pli bone kaj vestas sin pli bele, sed
ekzistas ankaŭ festoj tiel grandaj, ke oni vestas sin kiel
por edziĝo kaj manĝas tiom, kiom povas enpreni la stomako... 
Tiam ĉiuj estas gajaj!

— Fluo, eble mi devas hodiaŭ surmeti la tukon, kiun
vi donacis al mi?

— Ne, hodiaŭ estas malgranda festo... La tukon lasu
por granda festo, kiel Pasko aŭ Sankta Nikolao, kaj
hodiaŭ... — Li eksilentis kaj kovris la nudan dorson de
l'knabineto per la basko de sia ĉifona vesto.

— Tre maljuste agis Mergenj, ke ŝi proprigis al si vian
ĉemizeton.

— Ho Fluo, ne parolu pri ĝi, la larmoj tuj fluas el miaj
okuloj. Mi neniam havis ĉemizon... Anka promesis, ke
ŝi kudros ĝin por mi... Anka estas bona... Por kio ŝi
venis?

— Kial? pro malsaĝeco, kaj nun ŝi ne povas reveni...
Ĉar ni ĉiuj estas malbenitaj, Biterĥaj!

— Malbenitaj?... De kiu?...

— Jes malbenitaj! Ekzistas infekto, kiu flugas en la
aero, kuŝas en la manĝaĵo kaj falas sur la homojn, kiel
rusto... Ili scias nenion, gajaj ili amuziĝas... Ve, ili 
amuziĝas!... La frosto
     
 
   
<!-- paĝo: 19 -->
  
krakas ekstere... La knaboj, knabinoj
vetkuras, kaj kiun oni estas kaptinta, tiun oni povas
kisi... Oni nomas ĝin : « kun fermilaj okuloj », ĉar la
kisanto fermas la okulojn... Aŭ oni alpelas la ĉevalojn el
la aro... Aŭ oni dancas... La viroj kaj virinoj tenas la
manojn reciproke unuj de la aliaj kaj lerte turniĝas en la
rondo, kantas kaj ĉe la ŝanĝo ili ankaŭ povas kisi unuj la
aliajn...

— Por kio kisi?!

— Vi estas malsaĝa, vi estas malgranda... Kiam vi fariĝos grandaĝa...

— Nur vin, Fluo, mi ĉiam kisos... Salban kaj Kutujaĥsit 
abomene odoras kaj estas teruraj... Mergenj'on mi
timas... Gregorio kaj Anka tute ne rigardas min... Nur vi
Fluo.... nur vin mi amas...

— Vi estas malsaĝa... Ĝis tiu tempo mi fariĝos, kiel
Salban aŭ eble ankoraŭ pli abomena... Atendu, eble ankaŭ
al vi Dio sendos iun...

— Kaj li pafos, kaj la sago falos en la kamentubon...
Li eniros en la jurta'n por preni ĝin... kaj li ekvidos min,
estos ravita, svenos; poste li reviviĝos, enamiĝos, elsaltos,
sidiĝos sur la ĉevalon, rapidos al la gepatroj kaj diros :
mi vidis knabinon, la brovoj kiel du zibeloj; la okuloj
kiel du nigraj birdoj, kiuj flirtas per siaj oraj flugiloj, la
buŝo kiel du papilioj, kiuj flirtas per siaj ruĝaj flugiloj...
Kiam ŝi parolas, super ŝia kolo kvazaŭ flugas blanka
mevo, kiam ŝi iras, kvazaŭ flugas arĝenta mevo... Tra la
blanka vesto brilas la lunsimila korpo, tra la travidebla
vesto brilas la korpo amata...

Fluo ridis.

— Vi bone ĉion memoros, knabino!

— Tiel bone mi memoras, tiel bone... Kiam mi fermas
la okulojn, mi tuj ĉion vidas...

— Vere, homoj, ankaŭ ni festu hodiaŭ! — subite Fluo
laŭte diris kaj leviĝis de benko.

— Ni festu, ni festu! — subtenis lin Anka, alirante al la
  


<!-- paĝo: 20 -->
 
fajrujo. — Malgaje, tre malgaje estas hodiaŭ... Ni faru
pli grandan fajron... Ĉu vi konsentas?

— Ĵetu lignon ! — ekkriis Fluo.

— Mi ĉiam diras, ke peko estas por ni lepruloj pensi
pri la morgaŭa tago! — ekĝemis Salban. — Dio ne volis,
ke ni pensu kaj reprenis nian sanon.

— Ĉu vi furioziĝis?... Ĉu vi estas solaj?... La vintro
daŭros ankoraŭ longe, kaj ni havas nek lignon, nek manĝaĵon. 
Ĉu vi pensas, ke la komunumo sendos ion al vi?
Vi ĝin atendu!... — atakis Mergenj la projekton. Sed ĉar
ŝi ne povis nun leviĝi, neniu timis ŝin.

La festeno sukcesis. Ĉe la brila fajro ili fine sufiĉe varmigis 
siajn malvarmajn vunditajn korpojn... Ili banis sin
plezure en la varmego. Larmoj de l'kontenteco plenigis
iliajn fermetitajn okulojn. La rigidiĝintaj tendenoj
fariĝis ree elastaj, la malsanaj artikoj ĉesis dolori. Ili
kuiris tutan monton da fiŝoj.

— Dio sendas ĝojon ankaŭ en nian animon... — murmuretis 
Kutujaĥsit.

Ebriaj pro la sateco ili tuj profunde ekdormis. Por ne
longe, por kelke da horoj eksilentis eĉ la ĝemoj.

Matene akra krio rompis la mallaŭton. Gregorio tuj
vekiĝis kaj kaptis la manon de Anka.

— Ĉu vi krias, Anka? Kio okazis?

La aliaj ankaŭ levis la kapojn.

Ĝemoj, sed aliaj... ne iliaj ĝemoj, ĝemoj plenaj de
forto kaj batalo, flugis el la malluma angulo de Mergenj.

— Anka, iru al ŝi — murmuretis Gregorio per tremanta 
voĉo. La Jakutino rapide vestis sin, ekbruligis la
fajron kaj malaperis en la malluma angulo. La krioj
ĉesis unu momenton, sed poste ili ree eksonis grincantaj, 
koleraj, petegantaj helpon. Biterĥaj timigita
kaptis forte la manon de Fluo.

— Fluo mi timas! Ŝi tiel krias!... Kaj nun io alia
krias... Fluo, Fluo!... Mia Dio... Infaneto krias... Anka
alportis etulon al la fajrujo kaj ĝi krias, tiel krias... Ĉu


<!-- paĝo: 21 -->
   
ankaŭ ĝin oni elpelis el la mondo, ke ĝi tiel krias,
Fluo?...

— Fluo, helpu min, helpu min! — diris rapide Anka. — Varmigu 
akvon!

— Knabo, aŭ knabino? — demandis scivole la Jakuto.

— Knabo! Ĉu li estas via?

Fluo nee skuis la kapon.

— Grasa knabeto! — aldonis li. Bone estas, ke
naskiĝis knabo, ni havos poste laboranton.

Anka lavis la infanon per akvo, kiun ŝi prenis en la
buŝon. La akuŝitino mallaŭte ĝemis.

— Anka! — murmuretis ŝi fine — venu tien-ĉi!
Knabo, aŭ knabino? Knabo! Ĉu vi vidis, kiun li similas?
Alportu la infanon al li, montru al li!... Sed nun li ne
estas scivola... Anka, malfeliĉaj estas ni virinoj... Ĉie...
Ne ekzistas rifuĝejo, kie ni povus kaŝi nin kontraŭ nia
sorto... Kial li silentas? Li eĉ ne rigardas! Li havas nun
vin junan, freŝan. Vi laboros por li kaj suferos... Ne
kredu al li!... Kredu al neniu en la mondo... Oni povas
kredi nur al si mem, ĉar ĉiu estas nur sia propra
amiko... Mi havis edzon, li prenis min de la gepatroj
dorlotatan kaj vivemam. Ni estis feliĉaj, mi laboris, amis
lin, sed mi ne havis infanojn... Ĉu ĝi estis mia kulpo?...
Li ekmalamis min... « Mi restos sola — diris li — pro vi,
kiel karbigita arbo, kiel trunko sen branĉoj, mia fajrujo
estingiĝos, mia domo restos sen heredontoj. » Ĉu ĝi estis
mia kulpo? ! Dio ne donis!... La edzo malamis min,
li trovis al si alian virinon, kaj min li turmentis, batis; li
intencis mortigi min per malsato, sed li ne sukcesis...
Tiam li ĵetis min ĉi-tien, vivan en ĉi-tiun inferon, de kie
neniu revenas!... Li ja povis-elpeli min, sed li timis, ke
oni devigos lin redoni mian havon, ke oni ne permesos
al li edziĝi duafoje. Li do diris, ke mi estas malsana,
kaj li ĵetis min ĉi-tien... Li ĵetis min ĉi-tien... Li ĵetis min
ĉi-tien...

Ŝi longe kaj maldolĉe ploregis.
    
    
<!-- paĝo: 21 -->
    
  
— Donu la infanon! Ĉu vi vindis ĝin! ? — fine diris ŝi,
kiam ŝi iom trankviliĝis.

— Mi tuj donos ĝin al vi, sed antaŭe mi ĵetos oferon
en la fajron. Ni ne sciis, ke ĝi okazos hodiaŭ nokte...
Iru, Fluo, alportu plej grasan fiŝon, ni devas danki pro
la nova spiro. Prenu ankaŭ mian korbon el betula ŝelo,
mi lasis en ĝi iom da butero por vi, Mergenj!

Fluo gratis sin post la orelo, vestis la piedojn kaj iris
en la provizejon.

— Kial mi? — li murmuris — Gregorio devus iri. —
Li brue malfermis la pordon de l'provizejo, prenis la
fiŝon kaj buteron kaj revenis ĉirkaŭita de neĝa nebulo.

— Hu!... kia frosto. La neĝventego furiozas, balaas ies
pekojn...

— Ho Dio de l' fajro! Grizhara, flama Maljunulo! Sinjoro 
kaj Mastro de niaj hejmoj, Zorganto pri la brutaroj 
kaj pri niaj infanoj! Akceptu malgrandan oferon de nia 
sincera koro kaj daŭrigu favore donaci al ni multkoloran 
brutaron, haroriĉajn ĉevalidojn, knabojn kun fortaj
fingroj, kapablaj streĉi la pafarkojn, kaj ruĝvangajn
knabinojn kun laktoplenaj brustoj — preĝis Anka,
ĵetante en la flamojn pecojn da grasa fiŝo, kiun konsumis 
la siblanta fajro.

— La maljunulo amas ĝin, ho, amas! — diris kviete
Fluo, montrante la fajrujon.

— Vi donis al li tutan fiŝon... tutan fiŝon! — murmuretis 
riproĉe Salban, sed lia edzino fermis al li la buŝon 
per sia mano, envolvita en ĉifono. 

— Ne blasfemu! 

— Por kio multkolora brutaro, haroriĉaj ĉevalidoj? 
Por kio ni bezonas ilin? Vi devis peti pri ĉerko, pri 
ĉerko. La fiŝon ni devus manĝi — murmuris la maljunulo.

Dume Anka fandis la buteron en kaseroleto, verŝis
ĝin sur subtason kaj tenis ĉe la buŝo de Mergenj, kiu
kuŝis preskaŭ senkonscie sur la lito.



<!-- paĝo: 23 -->
      
— Trinku, virino!

La malsanulino, ne malfermante la okulojn, glutis
avide la bongustan kaj bonodoran trinkaĵon. Subite ŝi
malfermis la okulojn, mire rigardis Anka'n kaj maldelikate 
repuŝis ŝin :

— Iru for! Iru... de mi!

Anka prenis la infanon kaj lasis la malsanulinon. Ŝi
ne revenis al la edzo, kiu senmove kuŝis sur la lito kaj
turninte la vizaĝon al la muro dormis aŭ ŝajnigis dormon,
sed ŝi sidiĝis flanke sur neokupitan benkon. La infano,
vindita per ĉifonoj, maltrankvile moviĝis sur ŝiaj genuoj,
kaj ŝi rigardis tra larmoj la malluman, haladzan, malpuran 
jurta'n, kie vivaj mortintoj mallaŭte ĝemis en
duondormo.

— Ankaŭ mi fariĝos tia... Dio kompatu mian pekeman
animon, donu morton rapidan kaj sendoloran.

Ŝi ne povis kompreni, kiamaniere ĝi fariĝis, ke la
mondo estas fermita por ŝi, ke nenien, nenien ŝi povas
forkuri de sia mizera sorto. Tiuj-ĉi pensoj rompis ŝian
kuraĝon, kiel la blovo de l'vento putrantan arbon. Ĉu
ne pli bone estus tuj morti? Neniu bezonas ŝin!... La
sennaza Pjotruĉan, kiu estis same sola, ne ŝajnis al ŝi
tiel abomena, kiel antaŭe... Ŝi ekkompatis sin mem,
maldolĉaj larmoj fluis el ŝiaj okuloj.

— Dio, Dio!... Pro kio vi punas min tiel severe? !

La ploro ŝin konsolis; ŝi volis dormi, sed pro laciĝo
ŝi ne povis reveni sur la liton al la edzo. Ŝi sidis la tutan
nokton en profunda malgoĵo, dormetante sur la benko.

La blanka tago rigardis tra la glaciaj fenestretoj de 
l'jurta kaj lumigis per malviva brilo la teruran pentraĵon : 
kotan malbonodoran akvon, kiu brilis sur la
planko, kiel spegulo, la figurojn de l'malsanuloj, kiuj
kuŝis sur la benkoj kaj similis mortintojn, envolvitajn
en ĉifonoj.

Anka nenion vidis; ŝi aŭdis nek la bruon de l'vento,
penetranta tra la kamentubo, nek la ĝemojn de l'kunuloj,


<!-- paĝo: 24 -->
   
nek la vokadon de Gregorio, kiu fine decidis peti,
ke ŝi revenu. Ŝi dolĉe dormis kun la etulo sur la genuoj,
delikata rideto brilis sur ŝia bruna vizaĝo kaj la okulharoj 
ĵetis longajn ombrojn sur ŝiajn malgrasiĝintajn
vangojn.



ĉap-IV

Aŭskultu maljunulino : hodiaŭ nokte la lastaj fingroj 
defalis de miaj manoj. Nun vi nutros min, kiel malgrandan 
infanon!... ĝemis Salban.

— Kompreneble mi faros ĝin! Ĉu mi ne faras ĝin jam
de longe. La fingroj taŭgis por nenio... Ne malĝoju —
konsolis lin Kutujaĥsit.

— Vi estas prava, tamen domaĝe estas. Mi ne povas
rigardi ilin, kiam ili kuŝas sur la planko... Ĵetu ilin en la
fajron.

— Por kio?... Ili haladzos kaj malpurigos la fajron... La
fajron oni ne devas malŝati — murmuris Gregorio...

— Ho miaj manoj, miaj fortaj manoj... Nun mi estas
kvazaŭ arbo, karbigita de la fulmo! Ĉu vi memoras,
Kutujaĥsit, la tempon, kiam ni falĉis sur nia herbejo?
Ĉu mi tiam pensis, ke mi mortos ĉi-tie? ! Mi, la plej lerta
falĉisto en la tuta ĉirkaŭaĵo!... Ĉu vi memoras, maljunulino, 
kiel feliĉe ni vivis? La najbaroj vizitis nin,
alportis novaĵojn... Nun nigra nokto kovris niajn pupilojn... 
Ni edukis du filojn, du filinojn, sed ni scias nenion
pri ili. En la komenco ili venis por etendi la manojn al
ni almenaŭ de malproksime, sed nun ni ne scias, ĉu ili
havas idojn, aŭ mortis mem! ? La pesto ilin...

— Ne malbenu, Salban! — detenis lin Kutujaĥsit.

— Manĝaĵo restis por du tagoj, se ni manĝos kiel
homoj, sed se ni ne faros ĝin, — mi ne scias — komencis
solene Fluo, enirante en la jurta'n kun vazo en la mano.
Anka sekvis lin.
 

    
<!-- paĝo: 25 -->
   
— Malmulte restis! — aldonis ŝi.

— Por du tagoj?... ripetis la aliaj.

— Kaj la vintro daŭras kaj daŭras...

— Ĝi estas pli bona por ni, eble la komunumo ion
sendos, antaŭ ol la degelo malbonigos la vojojn...

— Esperu ĝin! Anka diris, ke ili mem havas nenion.

— Se ili ne havas, kion helpos nia babilado?...

— Eble Anka iros?

— Ili mortigos min, mortigos... Mi timas, mi ne iros! — murmuretis 
la juna virino, skuante nee la kapon.

La malsanuloj meditis, sidante ĉirkaŭ la fajro. La
flamo tremis kaj ĝia ruĝa brilo kisis iliajn vizaĝojn,
kovritajn de sangaj kaj bluaj makuloj, de malmolaj cikatroj; 
tra truoj en la malpuraj ĉifonoj ĝi penetris ĝis iliaj
malgrasaj kaj malfortiĝintaj membroj. Ĝia dolĉa varmo
karesis la dolorajn korpojn kaj konsolis la malesperajn
animojn. Ili avide suĉis ĝin, ĉar ankaŭ ĝi estis baldaŭ
estingiĝonta.

— Kion ni decidos? — demandis Fluo.

— Ni atendos. Kion alian ni povas fari? Ni prepariĝu; — rediris 
malgaje Gregorio kaj lia voĉo subite raŭkiĝis.

Ĉiuj rigardis lin.

— Ĝi jam eniras en vian gorĝon Gregorio! Ĝi neniun
kompatas, ne atendas! — ridis Mergenj. — Ĉu Anka havas
sufiĉe da ĉifonoj por viaj vundoj? Ili tuj aperos, estu
certa.

Gregorio silentis kaj ne turnis la okulojn, sangajn kaj
malklarajn, de l' fajro. Ŝajnis al li, ke ĝi estingiĝas,
malaperas, ke profunda mallumo lin ĉirkaŭas kaj vundoj,
kiujn li ne havis ĝis nun, aperas sur la tuta korpo. Li
esperis, ke la malsano pli longe indulgos lin, ke li longe
ankoraŭ vivos preskaŭ sana... Sed ĝi estis jam ĉe la sojlo.
Li leviĝis kaj iris al sia lito.

— Vi foriras, Gregorio! ? Kiu do portos lignon? Ni ja
decidis atendi... Se ni ne atendos, kion ni faros? Kaj se
ni devas atendi, ni bezonas lignon — diris Fluo.


<!-- paĝo: 26 -->
 
Gregorio ne respondis. Post la terura eltrovo, ĉio fariĝis
indiferenta por li.

— Faru, kion vi volas!

Fluo momenton meditis, poste li kolere metis sur la
kapon la ĉifitan peltan ĉapon, ĉirkaŭ la manoj li volvis
ĉifonojn, kiuj anstataŭis la gantojn kaj eklamis sur siaj
malsanaj piedoj eksteren por ligno. Anka iris post li. Ili
duope portis hejtaĵon, por prepariĝi... al la atendado...
Mergenj observis ilin el sia angulo, sed ŝi tute ne intencis
ilin helpi.

— Vi ankaŭ povus labori, vi ja estas sana! — diris
Fluo, kiu perdis sian kutiman toleremon.

— Mi? Kial vi ne vokas vian Biterĥaj? Ŝi ankaŭ estas
sana!

— Malgranda infano, senforta...

— Infano? Por laborado ŝi estas infano! ? La diablo
scias, kion vi faras kun ŝi, vi abomena kadavro!...

— Hontu, malbona virino!

— Kion vi diris?... Malbona virino, vi diris, kanajlo!...
Vi estas bona... Rigardu lin! La bona estas sana, la bona
estas forta, — li neniun petas pri io... Kiam li bezonas,
li mem trovos ĉion... Mi ankaŭ trovos, kiam mi bezonos...
Sed vi devas labori... Malbenitaj lepruloj... Mi estis kaj
estas sana. Dio ne punis, ne signis min, kiel vin... Oni ne
devus vin helpi, sed mortigi. Se vi ne ekzistus, mi ne
estus ĉi-tie... Kial oni indulgas vin kaj lasas al vi la
vivon !?

Tuta rivero da insultaj vortoj kaj malbenoj ekfluis el
la buŝo de l' pasia virino; kiam neniu respondis al ŝi, ŝi
kaptis la plorantan etulon, premis ĝin al la brusto kaj
siblis kolere :

— Suĉu monstro kaj kresku! Vi fariĝu timigilo kaj
venĝu miajn turmentojn...

Fluo kaj Anka, senbrue malfermante kaj fermante la
pordon, portis senĉese lignon en la jurta'n, kiel formikoj.
Biterĥaj time trapasis la ĉambron kaj iris post ili.

 
<!-- paĝo: 27 -->


Miloj da sunaj radioj, rebrilantaj de la neĝaj kristaloj,
ŝin blindigis; momenton ŝi staris senmove en ilia aŭreolo,
nuda kiel bronza statueto, malgranda kiel bastoneto,
malgrasa, sed aminda pro natura gracio, kiu penetris,
Dio scias per kia vojo, ĝis ĉi-tiu terura kavo. Anka
rigardis ŝiajn maldikajn kiel herbeto brakojn, ŝian timigitan 
vizaĝon kun kapreolinaj okuloj kaj ridetis kompate.

— Iru, iru en la jurta'n. Kion vi deziras? Vi malvarmiĝos!

— Mergenj diris... Mi volus helpi... Donu almenaŭ
unu ŝtipon...

— Iru, iru... jen via ŝtipo — ekridis Fluo kaj donis al
ŝi malgrandan pecon.

— Bone estas, ke la knabino havas konsciencon! —
aldonis li, kiam ŝi eniris en la jurta'n kaj fermis la pordon.

Anka ekĝemis.

— Kia estos nia sorto!...

— Ne malĝoju. Ĝi ja okazas ne unuafoje. Dio ĉiam
helpis nin. Ankaŭ tie, en la mondo, la malsato turmentas
la homojn kaj ili nenie povas trovi rifuĝejon... La malĝojo 
pli doloras la homon, ol la vundoj, sed ĉu ĝi helpas
lin?... Gregorio devus labori kun ni... Diru al li, ke li
devas vivi kiel la aliaj, ke li devas kutimi — aldonis li
delikate.

La lipoj de Anka tremis.

— Kion mi diros al li?... Li ja ne estas infano... Ho,
mia Dio!

— Jen kion mi konsilos al vi : plendu al la princo, ke
via frato proprigis al si la bovinojn, postulu, ke li redonu
ilin... La brutaro utilus, gajigus nin... Nun ni estas solaj,
ni havas nenion... Mi kun Gregorio povus falĉi la herbejon... 
Kvankam miaj piedoj ne multe taŭgas, sed mi
povas ankoraŭ stari...

— Kiamaniere mi plendos?

 
<!-- paĝo: 28 -->

— Vi diros ĝin al iu, kiu alveturigos manĝaĵon... Ili ja
venos iam...

Anka enpensiĝis, en ŝiaj okuloj brilis espero. Tiel ili
babilis, laborante seninterrompe, ĝis la fortoj ilin tute
forlasis.

La lepruloj kuiris la lastan vespermanĝon kaj kuŝiĝis,
por « atendi ». Ili kovris sin per la vestoj ĝis la kapo kaj
penis ekdormi. Anka komunikis sian projekton al Gregorio, 
sed li respondis indiferente :

— Jes, jes, ni vidos...

En la silentiĝinta jurta oni aŭdis nur la ĝemojn de
Salban.

Li ne povis eĉ kuŝi, ĉar grandega, ĵus aperinta vundo,
okupis lian tutan dorson kaj ekstreme doloris lin, krom
tio li havis putran manon. Li duone sidis sur la benko,
apogante la nukon al ĝia dorso, kaj ĝemis pli kaj pli
plende. Kutujaĥsit, kiu ne malpli suferis, leviĝis de
tempo al tempo por doni al li akvon aŭ lavi liajn vundojn,
ŝtopitajn per la malfluidiĝinta sango. Tiam la malsanulo
silentis momenton aŭ murmuretis al la edzino vortojn de
l'amo, kiel en iliaj junaj jaroj... Neniu alia kuraĝis aliri
al li. Eĉ Fluo deturnis kun timego la okulojn de ĉi-tiu
pentraĵo de l' propra estonteco. Neniu iris eksteren. Ili
forte fermis la pordon kaj rekonis la tagojn per sunaj
radioj, kiuj penetris tra la glaciaj fenestroj kaj metis
ĉielarkokolorajn makulojn sur la argilan plankon kaj
sur la senmovajn figurojn, kuŝantajn en la anguloj. La
noktojn ili rekonis per la grandiĝinta frosto, per krakado
de l'krevanta tero kaj per la luna brilo, kiu same, kiel
la suno, penetris tra la glaciaj fenestroj, arĝentkolora,
kaduka kaj malvarma. Ĉiutage ili manĝis iom da restinta
nutraĵo, al kiu ili almiksis felon, segaĵon, larikan ŝelon.
Fine ankaŭ tio-ĉi mankis. Ili vivis, kvankam ili jam ne
povis pensi, kvankam ili apenaŭ spiris en letargio, simila
al la morto. Nur en la angulo de Mergenj daŭris la movado
kaj iafoje ploris la etulo.

 
<!-- paĝo: 29 -->

Tamen kiam foje longa bleko eksonis nokte en la
korto, ĉiuj levis la kapojn.

— Ĉu vi aŭdas? Ili venis!... Ili vokas!...

Ĉiuj aŭskultis avide. Fluo alrampis al la pordo kaj
larĝe malfermis ĝin. La luna lumo penetris en la jurta'n
tra la frosta nebulo. La bleko eksonis tre proksime.

— Lupoj — murmuretis la Jakuto kaj rapide fermis la
pordon.

Ree por longe ekregis mallaŭto, interrompata nur de
la ĝemoj de Salban kaj de la ploro de l'etulo. Fine
Salban eksilentis.

— He!... Fluo, leviĝu! Salban mortis. Ĉu vi sentas la 
teruran malbonodoron en la jurta?... Ĝi sufokos nin...
oni devas forigi lin... — post momento kriis Mergenj.

Neniu respondis. La ĉiam servema Fluo ŝajnigis la
dormon aŭ eble efektive ne aŭdis : li ne moviĝis. Mergenj,
kiu ĝis nun evitis ĉiun movon kaj eĉ ne leviĝis por ĵeti
lignon en la fajron, tiuĉifoje elsatis el sia angulo. Ŝi
ekbruligis la fajron, aliris al la Jakuto kaj kaptis lian
brakon.

— Leviĝu!

Fluo kuŝis senmova.

— Efektive, ili mortis. Mi devos mem labori anstataŭ
ĉi-tiuj sentaŭguloj! La maljunulo tute infektos la aeron!...

Ŝi deĵetis la vestojn kaj nuda, terura, kun malgrasaj
pendantaj mamoj kaj kun malligitaj haroj, ŝi aliris al
la mortinto, kiel malsata lupino. Ŝi rigardis lian vizaĝon
kaj ektremis pro abomeno, sed en ŝiaj okuloj tuj ekbrilis
kolero kaj malamo.

— Ankaŭ mi fariĝos tia!...

Ŝi depuŝis de l'benko la korpon per la piedo kaj
penis eltiri ĝin el la jurta, sed la putraj membroj deŝiriĝis. 
Tiam ŝi elektis el la amaso da ligno du dikajn
branĉojn kaj puŝis per ili la korpon, kiel balaaĵon. Ŝi
aliris al la fajrujo, sidiĝis sur la cindro kaj varmigis la
genuojn.

 
<!-- paĝo: 30 -->

— Fluo!... Gregorio!... Malbenitaj putruloj, ĉu vi ne
leviĝos por elĵeti vian patron?... Helpu, mi ne povos fari
ĝin... ĉu ĝi estas mia devo?...

Neniu respondis. La obstina virino kovris sian nazon
kaj buŝon per tuko, kaptis la mortinton per ambaŭ manoj
kaj komencis ruli ĝin trans la altan sojlon. Ĝi ne estis
facila, la mola korpo glitis el ŝiaj manoj kaj alkroĉiĝis al
la fosto.

— Nun mi certe infektiĝos — pensis ŝi, sentante sur sia
brusto la malsekan tuŝeton de l'mortinto. La malvarma
aero, lumigita de la luno, ĉirkaŭis ŝin, kiel glacia akvofalo. 
Ŝi pene finis la malfacilan taskon, rapide fermis la
pordon kaj revenis al la fajrujo. Ŝi tremis de ekscito kaj
malvarmo, kiel tremolo skuata de ventego.

— Mi devas min lavi, alie mi mortos de la sola odoro...

Ŝi fluidigis glacion en la kaldrono kaj lavis sin. Poste
ŝi serĉis manĝaĵon en ĉiuj anguloj de l'jurta. La infano
plende ploris. Ŝi rigardis la vestojn de Anka, elektis pli
bonajn kaj vestis sin. En la ĉifonoj de Fluo ŝi trovis tranĉilon 
kaj prenis ĝin. Ĉe Gregorio ŝi staris momenton
meditante, sed ne lin tuŝis. Ŝi revenis al la fajro, kiu
preskaŭ estingiĝis kaj malforte briletis. La etulo ploris.
La spirado de la dormantoj sonis en la anguloj de l'jurta;
ŝajnis al Mergenj, ke ŝi aŭdas paŝadon. Ŝi malfermis la
pordon kaj aŭskultis, sed aŭdis nenion. La luno kaj neĝo
brilis en mallaŭto. Post ŝi ploris la etulo, kaj ĉe ŝiaj
piedoj kuŝis la abomena korpo de Salban. Ŝi revenis al
la fajrujo kaj ekbruligis grandan fajron... Ŝajnis al ŝi, ke
ŝi vidas la malproksimajn jurta'jn, kie sataj homoj dormas 
en varmo, kie odoras vivo kaj sano.

— Mi iros! — murmuretis ŝi, — Mi iros!... Ili mortigu
min...

Ŝi deŝiris de la dormanta Gregorio la jakon de Anka
kaj prenis ŝian ĉapon, kiu pendis ĉe la kapkuseno sur
najlo. Gregorio vekiĝis kaj levis la kapon, iliaj rigardoj
renkontis unu la alian.

 
<!-- paĝo: 31 -->

— Kion vi volas? — demandis li per malsonora
voĉo.

— Mi volas... vian vivon, amon vian... malsaĝa viro; — ekridis ŝi.

Ŝi pendigis la tranĉilon ĉe la zono, prenis vojaĝan bastonon kaj
eliris. Brue fermiĝis post ŝi la pordo. La vento
ekpelis en la jurta'n flamojn kaj fumon el la fajrujo.

— Ŝi foriris?! — murmuretis Anka. Ankaŭ mi forirus!
Mi ne havas fortojn...

— Ŝi proprigis al si viajn vestojn. Anka, la infano frostiĝas! 
Ĉu vi aŭdas, kiel ĝi ploras? — diris Gregorio.

— Mi ne havas fortojn, mi ne leviĝos, mi ne povas...

Gregorio ne insistis, sed ili ambaŭ ne povis dormi kaj
senĉese aŭskultis : la etulo ploris pli kaj pli mallaŭte,
pli kaj pli plende.

Mergenj iris en la arbaron sur la vojon, sur kiu Anka
iam veturis kun Pjotruĉan, ĉar tie staris la plej proksima
loĝejo de Jakutoj. La mallumo kaj malbona vojo ne malhelpis 
ŝin, Tie-ĉi ŝi naskiĝis kaj konis tre bone la ĉirkaŭaĵojn. 
La noktaj frostoj glaciigis la supraĵon de la degelantaj 
neĝoj kaj formis sur ili glatan ŝelon, kiu faciligis
la iradon. Jam antaŭe Mergenj vizitis la najbarajn vilaĝojn, 
puŝata de nevenkebla sopiro al la mondo, kiu tiel
maljuste ŝin forpelis. Iafoje ŝi sukcesis ŝteli ion, preni 
forgesitan veston, somere eltiri retojn el la akvo aŭ proprigi
al si ŝipeton, lasitan ĉe la bordo. Ŝi estis kuraĝa kaj forta.
Ŝi iris rapide, frapante la vojon per la bastono por eviti
molajn, ne sufiĉe glaciiĝintajn neĝajn amasojn. Ŝi rapidis
por atingi la celon, antaŭ ol la malsato kaj malvarmo ŝin
senfortigos.

— Ve, mi ne povas plu iri! — pensis ŝi, kiam post unu
horo ŝi komencis faleti kaj ŝiaj pensoj fariĝis malklaraj.
Sed baldaŭ ŝi kuraĝiĝis, malsekigis la lipojn per neĝo kaj
iris antaŭen... Ŝi aŭdis de malproksime bojadon de
hundoj.

— Ankoraŭ iom... Mi ankoraŭ havas fortojn... Interese

 
<!-- paĝo: 32 -->

estas : ĉu ili leviĝis, aŭ ne?... Se ili leviĝis, mi malkaŝe
eniros en la jurta'n... Ili faru, kion ili volas...

Malvarma ŝvito kovris ŝin, kiam ŝi pensis, kio okazos,
kiam ŝi aperos subite, malbenita inter vivaj.

En la mallumo ŝi vidis malklare la jurta'jn, kovritajn de
la neĝo. Ĉiuj dormis tie : oni vidis nek lumon en la fenestroj, 
nek fumon super la kamentuboj. Ĉe la jurta staris
pli malgrandaj konstruaĵoj : la staloj por la bovinoj kaj
la provizejoj. Mergenj ŝanceliĝis. La hundoj ĵetis sin al
ŝi bojante, sed ŝi jakute ilin vokis, ili trankviliĝis kaj
komencis svingi la vostojn, atendante de ŝi donacon. La
Jakutino, kiel ombro, pasis preter la domo kun la hundoj
kaj malfermis mallaŭte la pordon de l'stalo. La varma aero
kaj la akra, tiel agrabla por ĉiu Jakuto odoro de la brutaro, 
ĉirkaŭis ŝin. Senbrue ŝi enrampis kaj fermis post
si la pordon. Momenton ŝi staris senmova aŭskultante. Iu
dormis en la stalo. Kune kun la ronkado kaj remaĉado de
l'bovinoj ŝi aŭdis la regulan homan spiradon. Ebria pro dezirego, 
ŝi etendis la manojn kaj iris antaŭen. Ŝi tuj trovis la
varman kaj moviĝeman dorson de bovino. Ŝi genufleksis
kaj per tremantaj manoj komencis serĉi la mamojn. Ili
estis plenaj de lakto. Ŝi kliniĝis al la ventro de l'besto,
ĉirkaŭis ĝin per la brakoj kaj komencis avide suĉi... Ŝia
korpo ektremis pro dolĉa ĝuo... Ŝi sentis, ke ŝia propra
brusto, tiel longe malplena, varmiĝas kaj pleniĝas.

— Kiu estas tie?... Kiu estas tie-ĉi? — kriis post ŝi timigita 
virina voĉo, kiam ŝi mallaŭte kaj singarde rampis
reen al la pordo.

Ŝi foriris ĝustatempe, ĉar fumo kaj fajreroj jam supreniris 
el la kamentubo kaj voĉoj jam murmuretis en la jurta.
Ŝi kuris feliĉa kaj gaja, aŭskultante, ĉu la hundoj bojas
post ŝi, aŭ ne?

Kiam frue matene ŝi revenis hejmen, la lepruloj kuniĝintaj 
ĉe la fajro renkontis ŝin per ĝoja eksplodo.

— Vi revenis, Mergenj, kaj kion vi alportis?

Ŝi levis la ŝultrojn, deĵetis la vestojn, kovritajn de neĝo,
 
<!-- paĝo: 33 -->

kaj prenis la plorantan infanon el la manoj de Anka.

— Mi nenion trovis... Morgaŭ...

Sed ankaŭ en la sekvinta tago ŝi trovis nenion : ŝi
revenis malfrue kun pafvundo en la piedo.

Ili demandis ŝin pri nenio; malgaja kaj silenta ŝi bandaĝis 
la vundon, petante nenies helpon. Nokte ŝi deliris.
Ŝiaj ĝemoj fariĝis nun sovaĝa kanto, kun kiu subite kuniĝis 
la blekoj de la lupoj, disŝirantaj ekstere la korpon de
Salban. La terura ĥoro jam ne silentiĝis, ĝi fariĝis nur
pli aŭ malpli laŭta... Malbenoj, senhontaj vortoj sonis en
la angulo de Mergenj, miksitaj kun hundaj, brutaj kaj
ĉevalaj blekoj... La malsanuloj ne kredis plu, ke ĝi estas
virinaj ĝemoj... En la mallumo aperis antaŭ ili teruraj
fantomoj : la dioj de l'pesto kaj malfeliĉo...

— Ili venis, ili venis... moki nian mizeron!...

Kutujaĥsit ankaŭ ne povis deteni sin kaj komencis
kriegi... Gregorio kaj Anka sentis, ke spasmo premas ilian
gorĝon... Fluo sidiĝis sur la lito haj ekbojis... Subite li
larĝe malfermis la okulojn kaj tute konscia ekkriis ĝoje :

— Viando!? Kie vi prenis ĝin, Mergenj?

Lia voĉo vekis la aliajn, forpelis la fantomojn ; kiel aro
da rabistoj la malfeliĉuloj elsaltis el la litoj kaj rampis al
Mergenj, sidanta ĉe la fajrujo. Ŝi turnis al ili la makulitan
vizaĝon de sango kaj minace montris la dentojn... Ŝi tenis
en la mano infanan brakon... Teruritaj ĉiuj reiris kaj
falis sur la litojn.

La ekskursoj de Mergenj ne restis sen sekvoj. Post
kelke da tagoj ili ekaŭdis vokon post la pordo kaj rampis
al la sojlo.

— Ne aliru, ne aliru!... — kriis al ili Jakuto, kiam ili
malfermis la pordon por iri eksteren. Li baris al ili la
vojon per ponardego.

— Mi alveturigis por vi manĝaĵon. Ĝi devas sufiĉi ĝis la
printempo. La komunumo mem malsatas. Jen estas retoj
por Fluo. Vi mem devas labori somere kaj kolekti provizojn...

 
<!-- paĝo: 34 -->

— Vi ĉiam donas malnovajn retojn... — ĝemis Fluo...

— Ni donas pro kompato, senpage! Vi prenu ilin tiajn,
kiaj ili estas! Kanajlo Mergenj ne kuraĝu vagi en niaj
vilaĝoj... ni ŝin mortigos. La leĝo ne permesas disporti
la infekton en la lando...

— Ni ne ellasos ŝin... Ŝi estas malsana, vundita... kriis
la aro da ĝojiĝintaj mizeruloj.

— Aŭskultu... Ne foriru ankoraŭ... — komencis Anka
per malforta voĉo. — Diru, ke mi plendas, ke Pjotruĉan
trompis min... Ne, li ne... trompis, li pro eraro prenis
miajn bovinojn... Li redonu...

— Parolu pli laŭte! — de malproksime kriis la veninto.

— Mi ne povas!... Venu pli proksime, mi estas sana!...

— Ĝi estas vi, Anka ! Malfeliĉa, kion vi faris?...

— Ĝi jam ne estas ŝanĝebla... Diru al la princo, ke li
ordonu redoni miajn bovinojn kaj mian havon...

— Li ordonu... alie ni mem venos...

— Vi ne kuraĝu... Ni rostos vin vivajn. Ni ŝlosos vin
en jurta kaj bruligos... Malnobluloj!... — kriis la Jakuto.

— Ni ĉiujn vin venenos... — furioze respondis Mergenj
el la domo ; ŝi ne kuraĝis iri eksteren.

— Ĉu ŝi freneziĝis?! — demandis la veninto per jam pli
trankvila voĉo... — Vi pensas, ke ni ne kompatas vin, sed
kion ni povas fari, ni mem suferas malsaton kaj mizeron...
La suno paliĝas antaŭ miaj okuloj, kiam mi vin rigardas...
Mi diros al la princo, ke vi petas pri la bovino, kredeble
li konsentos, sed, pro Dio, vi restu ĉi-tie...

— Iru, Dio vin benu! Vi estu feliĉaj, vi vivu, sed ne forgesu 
pri ni, la plej mizeraj el la mizeruloj! — kriis post
li la lepruloj.


ĉap-V

Ne longe daŭras ĉi-tie la printempo, somero kaj
aŭtuno, ili do rapide forkuras. La printempo precipe

 
<!-- paĝo: 35 -->

estas laŭtega, plena de bruo de la riveroj, de pepado de
la transflugantaj birdoj, de sonĝigaj blovoj de l'suda
vento. La kvazaŭ ebria tero, senĉese ĝoje krianta kaj
tremanta de volupto, rapidas deĵeti de si la neĝan
kovrilon : tuj aperas la ŝvelaj brustoj de la montetoj, la
krutaj bordoj de la lagoj, la insuloj kaj promontoroj, la
arbaroj ankoraŭ nigraj, sed jam plenaj de rezina odoro
kaj de varma malsekeco. Tie-ĉi kaj tie brilas la bluaj
pupiloj de la liberiĝinta akvo. Aroj da flugilaj gastoj, jen
la grandaj cignoj, blankaj kiel la neĝo, jen la skolopoj
etaj, kiel muŝoj, falas sur la marĉojn, banas sin en la
akvoj, bruas en la maljunaj kanejoj. La ridado, fajfado
kaj pepado ne silentiĝas. Kaj ĉi-tiu rivero da vivo ne
ripozas, ne dormas, sed frenezas, amas, festenas en la
varmegaj radioj de l'suno, kiu tute ne subiras. Oni povus
pensi, ke ĉiujn limigas la glaciaj lagoj, kiuj dormas
ankoraŭ malvivaj, kvankam la cirkaŭprenanta ilin tero
jam vekiĝis. Ĉiuj rapidas vivi, ĉar ili timas, ke eble revenos
la severa vintro, kiu ĵus foriris. Fine vekiĝas ankaŭ la lagoj.
En ili kolektiĝis jam sufiĉe da akvo, ilia glacia ŝildo ekŝanceliĝis 
kaj leviĝis, kaj la ondoj senĉese batas kaj rompas
ĝin. La fiŝoj gaje saltas inter la glacioj. Ofte, kiam post
varmega tago la ĉielruĝo brilas sur la nigraj akvoj, oni
vidas en la vespera lumo vicojn da grandegaj ezokoj,
kiuj, malferminte la buŝegojn, restas senmovaj por spiri
la bonodoran vivigan aeron per la brankoj, lacaj de la
vintra ŝlima malbonodoro de la profundegaĵoj! Tage la
ludado de la fiŝoj senĉese aperigas rondojn sur la akvo.

Sur la bordo de l'lago Fluo gudris ŝipeton. Li ŝutis sur
la fendojn pistitan larikan rezinon kaj enpremis ĝin per
varmegigita fero. Facila venteto disportis malproksimen
la dolĉan odoron. Ĉe la fajro Biterĥaj sidis kun krono
da flavaj nordaj anemoj sur la kapo. Ĝi estis ŝia sola
vesto. Ŝi apogis la kubutojn sur la genuoj, tenis la kapon
sur la manplatoj kaj aŭskultis atente la malgajan, mallaŭtan 
kanteton de l'fiŝkaptisto, kiu kuniĝis kun la

 
<!-- paĝo: 36 -->

potenca printempa ĥoro de la lagoj kaj arbaroj :

  Pale brilas nova luno,
  Ĉe palaco belulino
  Staras en orita vesto,
  Sen l'amato l'amatino!
  Ho, vi ploras! Malaperis
  La amato, via koro,
  En la tombon vi vin kaŝu,
  Aŭ tuj vendu por la oro...

— En kia lingvo vi kantas, Fluo?

— Ĝi plaĉas al vi? Ĝi estas alilanda kanteto, el la
gubernia urbo. Ho, ho!... Kiom da mirindaĵoj oni vidas
tie. Preĝejojn, domojn, homojn... Mi ofte estis tie!... Vi
ne pensu, ke mi ĉiam estis tia, kian vi vidas min nun...
Tute ne! Ankaŭ min la virinoj amis!...

— Bela estas la voĉo de l'kanteto... Traduku ĝin, Fluo.

La fiŝkaptisto pacience tradukis la enhavon de l'kanteto.

— Kion ŝi vendos, Fluo?

— Sin mem... Kion ŝi povus vendi!

— Kaj ili manĝos ŝin, kiel Mergenj sian etulon ?

Fluo ekridis.

— Vi estas malsaĝa. Kiam vi fariĝos plenaĝa, vi sciiĝos.

— Kiamaniere mi sciiĝos, se mi ne eliros el ĉi-tie?

— Vi estas prava. Vi ne eliros. Neniu eliros!

La fiŝkaptisto kaj la infano nevole ekrigardis la malproksiman 
bordon de l'lago, kie apenaŭ videbla fumo
pendis super la arbaro.

— Vi havas ankoraŭ tempon, Biterĥaj... Eble Dio
sendos al vi iun ne tute malsanan, kiel Gregorio... Nun
helpu al mi treni la ŝipeton en la akvon, ni veturos
meti retojn.

  Pale brilas nova luno...

li ekkantis, sed tuj eksilentis.

— Psst!... Ni ne bruu... Sidiĝu ĉi-tie malantaŭe kaj ne
moviĝu, ne moviĝu... Vi min dronigos.

 
<!-- paĝo: 37 -->

La akrepinta ŝipeto rapidis facile, kiel hirundo, sur la
nigra akvo al la mezo de la lago, al la glacioj. Tie Fluo
turnis la ŝipeton kaj komencis elĵeti la retojn, kiuj kuŝis
volvitaj sur ĝia fundo. Biterĥaj klinis la kapon al la
rando kaj observis scivole kiel ŝanceliĝas ŝia figuro en la
akva spegulo de la lago, kiel tremas sur ŝia kapo la
flavaj anemonoj. Fluo havis tre ruzan planon; ĉar la
fiŝoj varmiĝis ĉe la bordo, li intencis bari al ili la vojon
al la profundaĵo kaj poste subite ektimigi ilin; li estis
certa, ke ili forkuros blinde kaj ne evitos la embuskon.
Li plene sukcesis. Kiam ili bruis, kantis kaj plaŭdis en
la barita loko, ili vidis de malproksime, kiel la betulaj
naĝiloj de la reto subakviĝas kaj dronas, kiel malklariĝas 
la akvo. La akiro estis ekstreme riĉa. Baldaŭ la
ŝipeto ektremis pro la batoj de la vostoj de l'grandegaj
ezokoj, eltiritaj el la akvo. La monstroj larĝe malfermis
la buŝegojn, penante ion ekmordi antaŭ la morto. Sed
Biterĥaj tute ne intencis meti tien la fingron. La plataj,
arĝentoskvamaj fiŝoj kun la bierkoloraj okuloj saltis
furioze en la ŝipeto, kiel arĝentaj moneroj, skuataj en
kribrilo. Unu ezokon Fluo pli longe tenis en la mano.

— Rigardu Biterĥaj... Ĝi estas, kiel ni... De tiu-ĉi fiŝo
devenas nia malsano... — diris li kaj donis al la knabineto 
fiŝon kovritan de cikatroj, vunditan, kun ŝvelinta,
kapo, kiel ĉe la lepruloj. La fiŝo malforte baraktis en la
mano de l'infano kaj minace rigardis ŝin per siaj koleraj,
malklaraj okuloj...

— Mi ellasos ĝin, Fluo... Mi ĝin kompatas...

— Ne ellasu, ne ellasu!... Ni devas porti ĝin sur la
bordon kaj enterigi...

— Domaĝe estas... — murmuretis Biterĥaj.

— Jes, jes... ĝi pereigis nin. Kiam iu manĝas tian fiŝon,
li malsaniĝas. Li ne scias, kion li manĝis, ĉar ankaŭ ili
havas en la komenco nur malgrandajn makulojn. Oni
devas enterigi ĝin, enterigi vivan, por ke eĉ unu guto da
sango ne falu teren — ne venenu floron aŭ beron. Eĉ

 
<!-- paĝo: 38 -->

el la tombo la veneno povas elrampi, la musoj elfosos
ĝin, la birdoj disportos... Plej bone estus ĝin bruligi,
sed la fajro ne amas la malpuraĵojn, venĝos sin...

Babilante tiamaniere ili veturis al la bordo. La luno
miksis sian arĝenton kun la purpuro de l'ĉielruĝo kaj
lumigis al ili la vojon. Dekstre kaj maldekstre la lago
kuŝis malluma, senmova. La randoj de l'ruĝaj glacioj
brilis sur ĝi kaj malproksime la blua tajga aperis kvazaŭ
tra nebulo. Kiam ili supreniris la monteton, kie la jurta
staris, tra la arbetaĵoj kaj arbaroj ilin rigardis miloj da
similaj brilaj lagoj, sangkoloraj pro la ĉielruĝo, arĝentaj
pro la luno kaj glacioj. La fiŝkaptintoj aliris al la pordo
de l'jurta, kie granda fajro brulis. Iliaj manoj estis
plenaj de akiro, iliaj vizaĝoj estis gajaj kaj ĝojaj. Ĉe la
sojlo renkontis ilin Mergenj, kiu eliris voki ilin por la
vespermanĝo.

— Jen la akiro!

Ĉiuj ĉirkaŭis ilin kaj rigardis la fiŝojn.

— Ŝajnas, ke la jaro estos bona — diris Fluo.

— Kion vi pensas pri ĝi, Gregorio : se ni barus la rivereton? 
Ni povus kapti kaj fumaĵi fiŝojn por la tuta vintro...

— La ostoj doloras min... La akvo estas malvarma... — rediris 
la Jakuto post longa pripensado.

— Oni ja ne bezonas eniri profunde en la akvon...
Baro jam estis tie, eĉ restis unu stango...

— Mi falos... Miaj manoj malfortiĝis, kiel ĉe infano...
Profunde estas tie, kaj mi ne scias naĝi...

— Li estas prava... — diris Anka.

— Kaj mi?! Miaj piedoj estas ankoraŭ pli malbonaj,
tamen vi postulas, ke mi iru. Se oni agus ĉiam tiamaniere, 
oni putriĝus viva... Oni putriĝus, antaŭ ol la karno
defalos...

— Kial tiom diskutadi! Li iros, li devas iri... Ĝi estas
laboro por la viroj, kaj se vi iras, li ankaŭ devas iri —
kriis kolere Mergenj. — Alie ni ne donos al Anka eĉ
unu peceton da manĝaĵo. Ŝi estas sana, ŝi venis ĉi-tien

 
<!-- paĝo: 39 -->

memvole. La nutraĵon la komunumo sendas por la malsanuloj, 
ni ne donos nian propraĵon.

Gregorio sidis konsternita.

— Mi mem iros! — diris nekuraĝe Anka.

— Iru, iru, ĉirkaŭe tie estas densa arbetaro... — ridis
Mergenj.

— Eble ankaŭ vi iros, Mergenj? — demandis naive
Fluo. — Laboro sufiĉos por ĉiuj... tranĉi vergaĵon, porti
stangojn kaj bastonojn, dispecigi branĉetojn. Ankaŭ
Biterĥajon ni prenos kun ni, por ke ŝi bruligu fajron.
Sed vi devas prepari por ŝi ĉemizeton, por ke la kuloj ne
piku ŝin tro dolore...

— Bela plano! — murmuris Mergenj. — Sed kiu restos
hejme flegi Kutujaĥsit'on! ?

— Mi bezonas neniun... — ekĝemis la maljunulino. —
Pli bone estos, se vi kolektos nutraĵon... Vi preparu
matene iom da manĝaĵo kaj lasu al mi... Starigu proksime
de mi akvon... Kaj iru!...

— Vi do iros? Vi estas forta! — diris flate Fluo al Mergenj.

— Mi pripensos! — respondis la virino enpensiĝinta
kaj malgaja.

En la sekvinta tago ĉe la matenmanĝo ŝi diris kun
delikata rideto :

— Jen kion ni faros : vi Fluo kun Anka kaj Biterĥaj
iros bari la rivereton, mi kun Gregorio detranĉos vergaĵon, 
alportos en la jurta'n kaj komencos plekti korbojn
fiŝkaptilajn. Ni ja ne posedas ilin; kiamaniere ni kaptos
fiŝojn?...

— Vi estas prava. Sed ni povas plekti vespere. Por du
viroj bagatelo estas fari du korbojn.

Gregorio ankaŭ insistis, ke li iros al la rivereto.

— Mi preparos lignajn najlojn, se mi ne povos stari
sur la ponteto.

Mergenj nenion diris; ŝi ĵetis la kuleron kaj iris en la
angulon. Ŝi ne iris kun ili kaj neniu kuraĝis plu ŝin inviti.

 
<!-- paĝo: 40 -->

— Ĉu vi vidis? Li timis! — murmuretis Fluo kun
rideto, palpebrumis kaj montris Gregorion, kiu iris antaŭe
kun hakilo sur la ŝultro.

— Li timis!... Mi vin certigas!... Ho, li scias, ke por la
virinoj mi estas vera Tataro...

— Sensencaĵo! — ridis Anka, ruĝiĝinta kaj feliĉa.

Ili iris tra marĉoj, tra vergaĵoj ankoraŭ senfoliaj, sed
jam kovritaj de arĝentaj floroj. Biterĥaj iris malantaŭe
kaj kantis kiel birdeto; ĉe ĉiu marĉaĵo ŝi rigardis sin en
la akvo por revidi la malpuran ĉifonon, kiun Anka donis
al ŝi anstataŭ ĉemizo. La anasoj, kiuj jam kuniĝis pare,
flugis de iliaj piedoj; la blankaj, jam griziĝantaj perdrikoj 
leviĝis kun krio de la arbetoj, kie ili manĝis la
junajn burĝonojn, kaj sidiĝis sur la suproj de l'altaj
larikoj: La varma vento blovis iliajn vizaĝojn, pelis sur
la ĉielo blankajn nubojn, skuis la arbojn kaj forpelis la
kulojn. La flaviĝintaj, maljunaj kanejoj murmuretis sub
ĝia blovo, kvazaŭ plendante, ke ili ne povas fariĝi ree
verdaj, ke baldaŭ ilin sufokos la junaj, de malsupre
kreskantaj generacioj.

Pala kaj travidebla verdaĵo, kiel nebulo, ora de la suno,
ĉirkaŭis la arbetojn kaj arbojn, pendis super la tero,
rebrilis kun la ĉiela bluaĵo en la pura rivero, kiu rapidis
en sia kurba kuŝujo el lago en lagon.

La lepruloj haltis ĉe la bordo, kie dika, nigra stango
elstaris el la akvo, tremis pro la fluo kaj strange rebrilis
en la travidebla profundegaĵo. La amase naĝantaj fiŝoj
zorge evitis ĝin kaj tuj forkuris, kiam ĝia ombro falis
sur iliajn dorsojn.

— Tie-ĉi ni baros, tie-ĉi estas malplej larĝe kaj malplej
profunde.

Biterĥaj ekbruligis la fajron, la viroj dehakis arbojn
kaj trenis ilin al la bordo. Ili konstruis malgrandan
floseton kaj enbatis la unuan stangon. Poste ili metis sur
la stangon ponteton kaj enbatis la duan; tiamaniere
paŝo post paŝo ili celis al la mezo de l' rivero. Anka

 
<!-- paĝo: 41 -->

rigardis kun timo, kiel la malfortaj pontetoj balanciĝas
sub ili, kiel la fluo elŝiras el iliaj manoj la trabojn kaj
turnas ilin, kiel ĝi minacas ĉiumomente deĵeti en la
akvon la homojn kaj ilian konstruaĵon. La malfortaj
nigraj trabaĵoj rebrilis en la travidebla akvo, kiel aranea
reto, sur kiu rampis mallertaj, duonenudaj homaj figuroj.

— Pro Dio!... vi ne falu en akvon! — murmuretis
Anka.

— Ne babilu! Ne timigu nin!... Ni pene staras! —
ŝercis Fluo, batante fortege novan stangon per la hakilo.
Gregorio tenis ĝin per ambaŭ manoj. La rivero siblis pro
doloro kaj pasis preter la baro.

Ĝis la vespero ili atingis apenaŭ la mezon de l' rivero.
Ili revenis lacaj hejmen. Sed jam de malproksime ili
rimarkis, ke fumo ne leviĝas el la kamentubo, ke ne
estas lumo en la fenestroj.

— Eĉ vespermanĝon ŝi ne kuiris por ni, la malbenita
hommanĝantino! — koleris Fluo.

En la malluma jurta estis tute mallaŭte. Kutujaĥsit
vekiĝis, kiam ili jam estis ekbruligintaj la fajron.

— Mi ekdormis de malsato... — senkulpigis sin la maljunulino. — Mergenj 
prenis la manĝaĵon. Ŝi prenis ankaŭ
nian plej bonan kaldronon, hakilon, tranĉilon, ŝi ligis
ĉion kune kaj foriris. Mi demandis ŝin, kien ŝi iras kaj
kiam ŝi revenos. Ŝi respondis nenion... nenion, kvazaŭ
mi estus hundo, ne homo... Mi parolas al ŝi... kaj ŝi
prenis nian plej bonan kaldronon, tranĉilon, hakilon...
ripetis la malĝojiĝinta Kutujaĥsit.

— Ŝi prenis la tranĉilon, hakilon, kaldronon — balbutis Fluo, 
serĉante en la anguloj de l' jurta. — Ŝi prenis
ankaŭ mian reton, la plej bonan reton... Oni devas gardi
la ŝipeton, por ke ŝi ne ŝtelu ĝin...

Li elsaltis el la jurta, kaj post li la aliaj.

— La pesto ŝin!... Ŝi ŝtelis! Ŝi lasis nin, kvazaŭ sen
manoj. Kion ni faros sen ŝipeto... — kriis Fluo. —
Morgaŭ ni ne havos plu manĝaĵon.

 
<!-- paĝo: 42 -->
    
Li volis tuj konstrui floson kaj veturi por repreni la
retojn, metitajn en la lago, sed Gregorio detenis lin.

— Sendube ŝi jam ŝtelis ilin! Vane estos! Vi ja vidas,
ke ŝi estas diablino... La pesto ŝin!...

— Eble pli bone estas por ni, ke ŝi foriris... Pli trankvile 
estos... Eble oni sendos al ni la bovinojn... Kompatema 
Dio ne forlasos nin! — konsolis ilin Anka.

— Nenion oni sendos al ni... Sen retoj... sen ŝipeto
kion ni faros, malfeliĉuloj? ! — plendis Fluo.

— Pli bone estos, pli trankvile ol antaŭe... Dio helpos
nin, morgaŭ ni trabaros la rivereton... — ripetis Anka.

— Baldaŭ la kuloj aperos, kaj ni ne havas provizojn!

— Ŝi prenis la plej bonan kaldronon hakilon, tranĉilon,
ŝi ligis ĉion kune... Mi diras al ŝi : restu — rakontis
dekafoje Kutujaĥsit.

Biterĥaj serĉis en ĉiuj anguloj, kiel muso. Eble Mergenj, 
pensis la knabino, lasis la ŝtelitan ĉemizon.



ĉap-VI

Nokte, kiam la suno ne varmigas, kaj la nuboj sur la
ĉielo ne malhelpas la vaporiĝon, la elspiraĵo de la lagoj,
tuŝinte la lastajn glaciojn, falas sur la landon, densiĝas
kaj kovras la ĉirkaŭaĵon per neĝa nebulo. Ĝia bukloriĉa
supraĵo similas vilan ŝafidfelon. Tra la blanka kovrilo
briletas la mallumaj makuloj de l'montetoj, promontoroj, 
kaj terkoloj. La nigraj pintoj de l'arboj elstaras
super la nebulo, kiel strangaj aeraj insuloj. Ĉio estas
blanka kaj mallaŭta, kiel vintre, sed samtempe varma
kaj moviĝema. Jen duone degelinta glacio perdas la
egalpezon kaj falas en la akvon; ĝia rando disŝiras la
nebulon, kaj la arĝentenigraj ondoj de la lago ekbrilas
tra la fendo. Jen vico da anasoj brue kaj gaje naĝas,
serĉante nutraĵon; neniu danĝero minacas ilin sub la

 
<!-- paĝo: 43 -->
 

nebula kovrilo. Mallaŭte estas en la aero. La agloj,
vulturoj kaj mevoj dormetas en siaj kaŝejoj, kovritaj
de la perla roso. Sur la pala ĉielo la steloj pale briletas.
La ĉielruĝo aperas kaj komencas kolorigi la nebulojn; ĝi
grandiĝas, fariĝas pli potenca, disvastiĝas pli kaj pli
malproksime, la fajra brilo kovras la tutan horizonton.
Fine de tie, kie la leviĝanta suno sin kaŝas, elsaltas 
grandega ora radio. La steloj estingiĝas. Facila venteto pelas
la nebulon. Al la unua radio aliĝas dua, tria... tutaj
garboj da rapidaj, oraj, blindigantaj radioj. La nebuloj
maldensiĝas, brilas la lagoj, iliaj verdaj bordoj gaje
ridetas. La birdaj ĥoroj komencas laŭte kanti. La vento
dispelas la glaciojn sur la lago; ili puŝas unuj la aliajn,
brilante en la suno. Kaj tiamaniere ĉiutage ĝis la glacio
degelos.

Ordinare la loĝantoj de l'jurta ne eliradis eksteren
dum nebula vetero, ĉar la malseka aero duobligis iliajn
dolorojn. Sed tiuĉifoje la scivolo venkis kaj Fluo iris
antaŭ la leviĝo de l'suno por rigardi la fiŝkaptilan
korbon, kiun li metis hieraŭ. Biterĥaj, kiel ordinare,
sekvis lin. Ankoraŭ ne tute vekiĝinte kaj parolante 
malmulte ili rampis en la nebuloj laŭ la malnovaj 
postesignoj. Malfortaj voĉoj de la vekiĝanta tago flugis al ili
de la lagoj kaj de la tajga.

— Mia Fluo, se ni kaptos tiom da fiŝoj, ke ni ne povos
porti ilin? Kion ni faros? — murmuretis mallaŭte 
Biterĥaj, tremante pro malvarmo.

— Ne diru ĝin! Neniu fiŝkaptisto ĝin dirus!... Ne timu;
nenion ni restigos, se Dio donos al ni riĉan akiron.

— Terura estas la nebulo... Ŝajnas ĉiam, ke iu tie
staras... Fluo, efektive iu staras... Mia arĝenta, mia bona,
donu la manon, donu almenaŭ unu fingron... Mi timas...

Fluo bonkore etendis malantaŭe la manon kaj donis
al ŝi unu fingron; ili povis paŝi nur unu post la alia, ĉar
la vojeto estis mallarĝa.

— Fluo, ĉu neniu tie staras?

    
<!-- paĝo: 44 -->

— Neniu.

— Sed iu iras... Ĉu vi aŭdas la krakadon? Ho Dio, kiel
li ridas... Certe li estas la diablo mem!

— Silentu, ĝi estas kolimbo, kiu ridegas!

Ili estis jam proksime de la rivereto. La unutona bruo
de la akvo scigis ilin pri ĝi. Subite Fluo haltis kaj
atente aŭskultis. Biterĥaj kvazaŭ algluiĝis al lia
piedo...

— Nun ĉu vi aŭdas?

— Efektive iu iras sur nia baro... La stangoj krakas en
la pontetoj... — murmuretis li.

La knabino genufleksis pro teruro. La Jakuto atente
rigardis la blankajn vaporaĵojn. Post momento li komencis 
rekoni la mallumajn konturojn de l'arboj, kliniĝintaj 
super la blanka profundegaĵo.

— La rivereto! — diris li.

La nebulo tie-ĉi senĉese tremis, iris antaŭen kaj malantaŭen, 
leviĝis aŭ falis ĉifita en la rivereton. Nun Fluo
jam povis vidi la stangojn de l'baro, la ponteton, kaj sur
ĝi malluman, grandan, malklaran figuron, kliniĝantan
al la akvo... Samtempe li aŭdis plaŭdon, krakon kaj
laŭtan ĝemon.

— Urso! — murmuretis la terurita Jakuto. Biterĥaj
ektremis.

— Silentu! Ne kriu!... Ĝi manĝos nin ambaŭ.

En la komenco ili rampis malrapide kaj singarde,
poste ili kuris, kiel sago.

— Ni rapidu, ĝis la nebulo malaperos... Kuru Biterĥaj!... — kriis 
li al la knabino.

— Urso — balbutis li, ĵetante sin en la jurtan. —
Lerte ni forkuris!... Mi ne sciis, ke mi havas ankoraŭ
tiel bonajn piedojn!...

Kie estas la urso?

— Gi ŝtelas fiŝojn el nia korbo. Ĝi staras granda, kiel
nubo, kaj mastrumas sur la ponteto... Se ĝi renversos la
stangojn, kion ni faros?

 
<!-- paĝo: 45 -->

— Ĝi estas indiferenta! Nun, kiam ĝi trovis la baron...
Vana estis nia laboro! — plendis Fluo.

— Vana estis nia laboro!... — ripetis malgaje Anka
kaj Kutujaĥsit.

— Nun ĝi staros garde sur la baro... Eble ĝi venos eĉ
en la provizejon! Nun ili estas malsataj, ne estas beroj
kaj radikoj... la junaj anasidoj, perdrikidoj kaj leporidoj 
estas ankoraŭ malgrandaj... Kiam ĝi trovis niajn
fiŝojn, ĝi ilin ne lasos plu...

Timigitaj ili sidis en la jurta, bruligante fajron. Biterĥaj 
ofte iris antaŭ la sojlon kaj revenis, ĝoje murmuretante :

— Ĝi ne iras, mi aŭdas nenion...

— Eble ĝi manĝis Mergenj'on... — ĝemis Kutujaĥsit. — Facile estas por urso manĝi izolan virinon...

— Kial ŝi forkuris? ! — indignis Fluo. — Tamen estas
domaĝe, ĉar ŝi estis bona laborantino.

— Kion ĝi faros al ŝi? Nokte ŝi bruligas fajron, tage
ĝi ne venos. Mergenj havas la ŝipeton, retojn... ĝi estas
tute alia afero...

— Se ni havus ŝipeton, ni ankaŭ povus veturi tien,
rigardi de malproksime.. Kvankam ĝi naĝas, tamen oni
povas forkuri. Gregorio, ni faru tunguzan ŝipeton el
betula ŝelo!

— Kie vi trovos tiom da ŝelo?... Pli bone estus, se
Anka irus al la princo por ĉion rakonti... Ŝi povus
sciiĝi ankaŭ pri la bovinoj. Oni ja ne mortigos ŝin... kaj
tie-ĉi ni ĉiuj pereos...

Anka silentis timigita kaj malgaja.

En la sekvinta tago la malsato komencis forte turmenti
ilin; malgraŭ la timo Fluo kaj Gregorio iris serĉi nutraĵon.

Jen kie lokis sin la hommanĝantino... sur la insulo — diris 
Fluo, montrante la Grandan lagon.

Gregorio ne tuj respondis; li rigardis longe kaj atente
la verdan arbaran kronon; kiu kuŝis izola sur la bluaj
 
<!-- paĝo: 46 -->

akvaj vastaĵoj, oritaj de la suno. Granda fumo pendis
super la arbaj pintoj: Fluo bone divenis, ke tie estas la
kaŝejo de Mergenj.

— Ŝi vidas de tie ĉion, kiel sur la manplato. Kvankam
ŝi estas proksime de ni, ni ne povas ŝin atingi. Sed ne
ĝoju!... Baldaŭ mi faros ŝipeton kaj reprenos miajn
retojn... Mi trovos ilin kaj reprenos... — minacis Fluo.

— Jes, ĝi estas ŝia kaŝejo! — konsentis Gregorio. —
Ŝi bone ĝin elektis, la kuloj ne turmentos ŝin. Ŝi restu
tie! Ni ricevos la bovinojn... Anka iros. Ŝi nepre devas
iri. Ni falĉos la herbejon... Ĉu ne pli bone ni vivas nun,
pace kaj trankvile? Antaŭe ni ĉiam devis timi... Mi ne
amas la malpacon de l'virinoj... Ŝi restu sur la insulo!

Ili revenis kun bona akiro; ili trovis kelke da anasaj
nestoj : la ovoj enhavis jam embriojn, sed ĉu tio-ĉi ne
estas manĝaĵo ?

Kuraĝiĝintaj ili iris en la sekvinta tago al la baro. Fluo
senĉese kriis kaj tamburis sur malnova pato; Gregorio
ankaŭ kriis kaj svingis brulantan torĉon. Fluo antaŭiris;
ĉiufoje, kiam li rerigardis la kunulon, Gregorio turnis
flanken la okulojn kaj kaŝis la paliĝintan vizaĝon.

— Konfesu, vi forlasos min, kiam ĝi elsaltos? — demandis 
fine Fluo.

— Ĝi estas ebla — konfesis Gregorio. — Mia koro batas
pro timo.

— La urso manĝos min, ĉar mi ne povas rapide kuri,
miaj piedoj ne taŭgas plu por tio-ĉi. Ni ne iru tien, ni
ekbruligu la arbaron...

Ili provis ĝin fari, sed la malsekaj herboj ne bruliĝis.

— Estu la volo de Dio; — kuraĝe decidis Fluo, svingis
la manon kaj bruante iris antaŭen.

Ĉe la rivereto estis tute trankvile. La suno oris la
verdetan, rapide fluantan akvon; la salikoj kaj la 
malgrandegulaj alnoj rebrilis en ĝi, kliniĝante de la bordoj;
la nigra reto de l'pontetoj ĵetis de supre moviĝemajn
ombrojn, kaj la ŝaŭmo de la fluo ĉirkaŭis la stangojn.

 
<!-- paĝo: 47 -->

La Jakutoj atente aŭskultis, ĉu ie bruas, poste ili
ekbruligis fajron. Ili tuj rimarkis, ke la baro estas 
detruita, ke la korbo malaperis.

— La malbenita hommanĝantino! Rigardu, ŝi ĉion
tratranĉis!... Kion ŝi volas? ! — kriis Fluo, kiu aliris la
unua al la pontetoj.

— Kial vi diris, ke ĝi estas urso? ! Kion vi babilis?...
Pro vi ni ĉiuj malsatis! — koleris Gregorio.

Fluo gratis sin post la orelo.

— Ĝi estis nigra... Mi neniam plu iros en la nebulo! —
murmuretis li. — Jen estas la korbo! Ĝi kroĉiĝis al la
kanoj... La hommanĝantino ĵetis ĝin trans la baron... Ŝi
eĉ ne prenis la fiŝojn... Ili putriĝas en la korbo... La 
inferanino! Kion ŝi volas? Sed ŝi ne povis rompi la baron.
Ŝi eltiris nur unu stangon... Mi ektimigis ŝin!...

— Sendube! — mokis lin Gregorio. — Vi ĵetus ŝin en
la akvon, kiel ŝi nian korbon, vi ne kompatus ŝin...

— Kiu povas scii! Eble mi pripensus... Ĉevalo virino!
En ĉiu okazo mi starus sur la bordo kaj krius!... — konfesis 
Fluo, kiu ree fariĝis gaja.

Ili eltiris la korbon el la akvo kaj rebonigis la baron.
Poste ili kuŝiĝis ĉe la fajro, atendante akiron.

— La virinoj similas la vortojn de enigmo! — ĝemis
Fluo. — Neniu scias, kion ili volas, Sed ne pro mi ŝi
venĝas sin kaj malbonigas la baron; pri tio-ĉi mi estas
certa!

Gregorio malgajiĝis.

Kiam ili kaptis kelke da fiŝoj, ili decidis, ke Fluo portos
ilin hejmen kaj sendos Anka'n kun la litaĵo, ĉar Gregorio
intencis stari garde ĉe la baro la tutan nokton.



ĉap-VII

La ĉielo estis malluma, kvankam la nuboj ne kovris
ĝin. La paliĝinta, flavruĝa suno staris malalte super la

 
<!-- paĝo: 48 -->

akvoj. En ĝia malklara lumo la grizaj ondoj, mallaŭte
plaŭdantaj ĉe la bordoj, brilis kiel rustiĝinta kupro. La
diverstona bruo de la lagoj, kuniĝinta kun la delikata
murmureto de l' herboj kaj arboj, flugis super la dormiĝanta 
tero. La vento pelis la pezan kaj varman aeron. La
fajro apenaŭ bruletis kaj blua fumo supreniris de ĝi. La
kuloj flugis preter la fumo kaj flamo super la kapoj de
Gregorio kaj Anka, kiuj sidis ĉe la fajrujo proksime unu
de la alia.

— Mi nepre devos iri al la princo, al la Jakutoj; mi
ĝin scias, sed mi timas... mi timas. Mi memoras... mi
estis knabineto, kiam foje leprulo venis al ni kaj volis
perforte eniri en la jurta'n, kaj la patro elpuŝis lin per
forkego...

— Ne eniru en la jurta'n, kriu de malproksime... Eble
oni donos ion al vi... Oni devas doni. Restis ja nia
havo!

— Jes, ĝi restis... — ekĝemis la virino. — Nia bovino
havas sendube belan idon... Senkonscienca estas 
Pjotruĉan...

— Por kio paroli pri la konscienco? Kiam la homoj ne
vidas vin, ili ĉiam pensas, ke vi vivas pli feliĉe, ol ili...

— Gregorio, ankaŭ mi ne sciis, ke tiel malĝoje estas
ĉi-tie...

— Vi do bedaŭras?

Anka silentis.

— Ne... Por kio bedaŭri, se oni ne povas ĝin ŝanĝi? Se
la inferanino nur lasus nin trankvilaj... Eble Dio sendos
al ni infanon... Ni edukos ĝin, ĝi nin zorgos, kiam ni
maljuniĝos... Eble mi restos sana, eble niaj idoj ankaŭ
kreskos sanaj... La « terura Sinjorino » estas kaprica, ŝi
ofte lasas la proksimajn, kaj prenas la malproksimajn...
Tiam eble ĝojaj ridoj eksonos ĉi-tie, kie nun oni aŭdas
nur ĝemojn... La jurta'j pleniĝos, oni konstruos novajn
domojn kaj nova gento aperos... Eĉ se ili mortus, kiel ni,
ili vivus iom... La maljuneco ne estas dolĉa eĉ tie, en la

 
<!-- paĝo: 49 -->

mondo. La maljunuloj ĉie malsanas, la junuloj ĉie ĝuas
la vivon... Mi tre dezirus havi infanojn, Gregorio.

— Por kio infanoj? Brutaron ni bezonas, sen ĝi ni ne
povas vivi. La fiŝoj ne sufiĉas; por la laborado kaj ĉasado
ni bezonas sanon kaj fortojn... Se mi almenaŭ pace
vivus...

— Kion ŝi volas?... Kion celas la inferanino?

Anka turnis sin subite, ĉar Gregorio atente rigardis per
strangaj okuloj la rivereton. En la sanga brilo de l' subiranta 
suno Mergenj staris en sia ŝipeto. La fluo portis ŝin
al la baro; ŝi remis per longa ilo kaj rigardis ambaŭ bordojn, 
kiel akcipitro. Ŝi rimarkis ilin, ekkriis, sidiĝis kaj
turnis la ŝipeton. Poste ŝi rapidis al la lago. Ŝi rerigardis
de malproksime kaj minacis al ili per la pugno.

— La diablino! Kion ŝi volas? — diris Gregorio. — Sed
nun ŝi ne venos plu... Oni povas dormi! Ĉu vi iros hejmen, 
Anka, aŭ restos ĉi-tie? Nokte estos malvarme.

— Mi restos... — diris Anka post momento... — Se vi
permesos, mi restos.

La fiŝkapto estis tre sukcesa. Ili kaptis precipe grandegajn, 
verdetajn ezokojn kun ruĝaj vostoj kaj brankoj. La
tutan tagon la loĝantoj de l'jurta purigis kaj lavis la
fiŝojn, kiujn ili intencis fumaĵi. Eĉ Kutujaĥsit alrampis
el la jurta; ŝi sidis ĉe la fajro kaj kun Biterĥaj vete rostis
sur la karboj la grasajn ezokajn internaĵojn. Oni permesis 
ĝin, ĉar oni havis tro multe da ili. Vespere la
virinoj kaj Gregorio portis la akiron hejmen, ĉar tie pli
facile estis kaŝi la fiŝojn dum la pluvo. Fluo restis por
gardi la baron.

Mergenj ne venis plu. Oni vidis ŝin nur kelke da fojoj
de malproksime sur la lago, kiel punkteton.

Kelke da tagoj pasis. La kvanto da fiŝoj ne plimalgrandiĝis 
sed la kuloj aperis amase. Restadi sur la kota
bordo de l' rivereto estis vera turmento. Precipe en mallaŭtaj, 
nubaj tagoj la kuloj sufokis la fiŝkaptantojn. Ili
atakis la okulojn, penetris en la nazon, ne permesis

 
<!-- paĝo: 50 -->

malfermi la buŝon. La korpo ŝvelis pro ilia pikado kaj
kovriĝis per vundoj. La lepruloj ne staris plu garde ĉe la
rivereto...

— Ŝi ne venos... Ŝi mem ne scias, kie kaŝi sin kontraŭ
la kuloj... — ili diris pri Mergenj.

Ĉiutage unu el la viroj iris al la baro kaj revenis kun
korbo plena de fiŝoj. Biterĥaj ĉiam atendis lin, starante
sur la plata tegmento de l' jurta.

  Li venas, li venas!
  Sur la dorso li havas korbon,
  La korbo estas plena de fiŝoj...

kantis ŝi per sia delikata voĉo... Sed foje ŝi subite 
interrompis la kanton kaj enkuris en la jurtan, malfacile 
spirante :

— Li ne venas...

— Kion vi diras? Ni ja aŭdas liajn paŝojn sur la vojeto!

— Mergenj... — balbutis la paliĝinta knabino.

Ĉiuj ĵetis sin al la pordo. Gregorio prenis hakilon. Sed
sur la vojeto krom Fluo neniu estis; li iris rapide, kolere
svingis la manojn, sed sen ia dubo ĝi estis li, ne la 
diablino. Sed kial Biterĥaj vidis ŝin? Ĉu Mergenj sorĉe 
malaperis?

— Ĉu ĝi estas vi, Fluo?

— Jes! Kial vi demandas?... La malbenita virino ree
eltiris unu stangon kaj dronigis la korbon... Mi ne povis
ĝin trovi...

Ĉiuj malespere rigardis unuj la aliajn.

— Kaj ŝi ne timas la kulojn?

— Kompreneble ne... Ŝi havas ŝipeton, ŝi pendigas
antaŭ si kaldronon, en kiu brulas fajro, kaj ŝi veturas en
la fumo, kvazaŭ ŝi estus hejme... Sed ni malfeliĉuloj... La
malbenita krimulino!...

La viroj tuj prenis armaĵojn kaj rapidis por kapti la
korbon kaj rebonigi la baron. Ĝi ne estis facila tasko.
Kvankam ili tenis en la manoj brulaĵojn kaj senĉese

 
<!-- paĝo: 51 -->

svingis ilin, la kuloj ilin ĉirkaŭis, kiel densa malluma
nubo, kaj pikis dolore, penetrante al ilia korpo eĉ tra la
vestoj. La korbon ili trovis malproksime de la baro, ĝi
alkroĉiĝis en la kanejoj de l' rivereto. Ili do devis reveni
por la floso. Fine ili eltiris la korbon kaj metis ĝin en
ĝustan lokon, ŝtopinte la truon en la baro. Gregorio, kiel
la plej forta restis garde.

Pri la dormado oni ne povis eĉ sonĝi. Li do ekbruligis
grandan kronon de fajroj malproksime de la rivereto,
sidiĝis meze de ili, kuiris la vespermanĝon kaj kantetis
por forpeli la enuon. Ekstere la amasoj da pikemaj
insektoj zumis senĉese. La Jakuto ofte interrompis la
kanton kaj aŭskultis la unutonan murmuron, kiu kuniĝis
kun la bruo de l' rivereto. Krom tio-ĉi li nenion aŭdis, li
do fermetis la okulojn ruĝajn kaj plenajn de larmoj pro
la fumo, kaj li daŭrigis la kanteton, kiu sonis unutone,
kiel la akvo, bolanta en la kaldrono. Subite ekkrakis
branĉeto, rompita per ies piedo. Li malfermis la okulojn
kaj kaptis la tranĉilon. En la griza krepusko, lumigita de
la briloj de l' fajro, Mergenj staris.

— Vi volas mortigi min, Gregorio... Vi jam forgesis,
kiel vi amis kaj karesis min...

— Vi tiam ne estis tia diablino, kia vi nun estas... Kial
vi turmentas nin?...

— Ĉiam vi estis malsaĝa, Gregorio... Enlasu min, mi
volas, kiel antaŭe, sidi kun vi, manĝi fiŝon, babili. Vi
estas pli forta ol mi, mi ne havas armaĵon... Se vi deziras,
mi deĵetos la vestojn, por ke vi ne pensu, ke mi ion
kaŝas...

Ŝi rapide malbutonumis la peltan jakon, deĵetis ĝin kaj
nuda kliniĝis al li el la fumo. Gregorio ŝanceliĝis. Sed ŝi
ne atendis la respondon, transsaltis la fajron kaj sidiĝis
apud li sur la cerva felo.

— Ree ni estas kune... Ĉu vi memoras... antaŭ unu
jaro?... Sed rigardu, Gregorio, kiel grasa mi nun estas,
kiel ŝveligas mian korpon la sango...

 
<!-- paĝo: 52 -->

Ŝi prenis lian manon kaj premis ĝin al sia brusto.

— Mi havas amason da fiŝoj. Mi ŝtelis ankaŭ la retojn
de aliaj... Mi tute ne intencis malutili vin. Mi nur deziris,
ke vi venu, Gregorio... Vivi kun la lepruloj, rigardi iliajn
vundojn, aŭskulti la ĝemojn, — tio ĉio tedis min. Gregorio, 
vi estas ankoraŭ sana, via korpo estas pura...
Feliĉe ni vivus kune, ni konstruus rondan domon,
kovritan per tero... Vi ripozus. Mi alportus akiron... Mi
konas en la ĉirkaŭaĵo ĉiujn lokojn, kie oni kaptas fiŝojn,
ankaŭ min oni konas tie... la komunumo donos al mi,
kion ajn mi deziros... bovinojn, ĉion, por ke mi ne venu
plu...

— Ho, ne!... Oni ne donos al vi bovinojn, oni mortigos
vin! Nenion oni donos al vi, vi ja tie nenion posedas...
Via edzo prenis ĉion kaj transmigris en la gubernion...

— Eĉ sen bovinoj ni vivos feliĉe!... Kiam mi vin
posedos, mi trovos ĉion... Mi faros por vi multekostajn
peltojn; mi kaptos vulpojn, leporojn, lupojn kaj sovaĝajn 
cervojn... Mi metos kaptilojn, mempafilojn. Ĉiutage
vi manĝos viandon, plej bonan grason, bongustajn fiŝojn.
Mi estos bona, tiel bona kaj dolĉa, kiel la beroj post la
aŭtunaj frostoj... Mi estas malbona, ĉar mi posedas neniun... 
Kiam mi iras en la mondo kaj vidas la homojn,
kiuj ripozas trankvile, ridas, manĝas ĝis sate, havas
infanojn kaj brutaron, tia enuo suĉas mian animon, ke
mi nepre devas ion detrui, rompi... Ili ankaŭ sciu, kio
estas larmoj! sed por vi mi estos dolĉa, kvieta...

Ŝi premiĝis karese al li pli kaj pli forte, varmigis lin
per siaj nudaj brakoj.

— Vi ja havis infanon. Kion vi faris? Kie ĝi estas! — demandis 
la viro per raŭkavoĉo. Ŝi ektremis kaj leviĝis.

— Dio estas atestanto, ke ĝi mortis mem! — ekkriis
ŝi. — Jen kia vi estas! Tiam vi eĉ ĉifonon ne alportis al
mi! Vi ne estis scivola, vi ne volis vidi la infanon, vian
propran sangon, kaj nun... Almenaŭ ŝajnigu nenion!
Vi satiĝis per mia korpo... La juna edzino delogas vian

 
<!-- paĝo: 53 -->

animon, ĉar ŝi estas juna, freŝa! Ne ŝajnigu bonkorecon... 
Ĉu vi iam portis al mi akvon, kiam nokte la
soifo turmentis min? Ĉu vi iam faris ion propravole?
Ĉiam oni devas krii : Gregorio iru, Gregoriu faru... Gregorio, 
ĝi estas via laboro... Vi estas kvazaŭ peco da
glacio... Mi devis ami vin tian, kia vi estas, ĉar mi havis
neniun alian, sed Anka... malsaĝa Anka.

Ŝia vizaĝo fariĝis terura, la okuloj brilis kiel serpenta
skvamo, la lipoj tremis, malkovrante blankajn, akrajn
dentojn. Gregorio etendis antaŭ si la manojn :

— Iru, iru for... Vi iam mortigos kaj manĝos plenaĝan
homon...

Ŝi desaltis de li kaj faligis la kaldronon per piedbato.

— Putru, malbenita putrulo! Morgaŭ komencu! Vi
ĉiuj memoru, ke nun mi ne indulgos vin... Kiam vi
ne ekzistos plu, mi kaptos por mi knabeton... mi lin
ŝtelos! Mi estas ankoraŭ juna... mi lin edukos por mi...
Vi pensas, abomena kadavro, ke vi estas trezoro! Ĉar
frenezulino, kiun neniu volis havi, alkuris al li, li imagis,
ke li taŭgas por io! Putru... pereu! Mi pereigos vin ĉiujn,
por ke via malbeno malaperu kun vi... Tiam mi iros
malproksimen... Neniu devigos min vivi en venenita
loko! La malsato tordu viajn internaĵojn, vi manĝu la
putran viandon de Kutujaĥsit, kiel buteron, vi leku ŝiajn
maljunajn ostojn kiel sukeron kaj ĉesu ofendi aliajn
malfeliĉulojn !...

Gregorio desaltis de la litaĵo, ĉar en la okuloj de Mergenj 
terura fajro ekbrilis; li surpaŝis la hakilon, kuŝantan
apud la litaĵo, kaj eltiris sian tranĉilon. La virino saltis
trans la fajron.

— Vi timas — ridis ŝi. — Vi timas... Ho fabela heroo,
kiun virino povas kovri per kulerego...

Ŝi ĵetis sur lin brulaĵon kaj malaperis. Gregorio aŭskultis 
atente, ĉu ŝi iris al la baro; li eĉ prenis brulaĵon
kaj forpelante per ĝi la kulojn, rapidis al la rivero. La
fluanta rubando de l'akvo murmuretis mallaŭte; la

 
<!-- paĝo: 54 -->

kliniĝintaj al ĝi herboj kaj arboj rebrilis en la pura
supraĵo. Sur la lago super la blanka nebula muslino
ŝanceliĝis la kapo kaj la brakoj de Mergenj, kiu rapide
remis, kaj malsupre glitis la longa makulo de l'ŝipeto,
Fine ĉio malaperis en la griza nokta krepusko.

— Dio gardu min kontraŭ ĉi-tiu virino... Vera viro-virino! 
Kion mi faros nun? Ŝi disverŝis mian vespermanĝon, kaj 
tro frue estas eltiri la korbon... La tondro
ŝin... Ŝi diris, ke mi timas. Ŝi estas prava... Se mi kisus
ŝin, ŝi demordus mian buŝon... Ĉu oni povas scii, kion ŝi
celas? Ŝi venis por peti, kaj poste ŝi disverŝis mian 
manĝaĵon! — murmuretis Gregorio, penante savi el la fajro
pecetojn da kuirita fiŝo,



ĉap-VIII


Post kelke da tagoj la unua granda vundo aperis sur
la mano de Gregorio.

— Kial tiel frue? Tia truo! La sorĉistino kaŭzis ĝin!...
Ankoraŭ nun mi sentas ŝian rigardon ! La doloro komenciĝis 
tie, kie ŝi apogis la kapon... Ho, mi malfeliĉulo!

Li kuŝiĝis, ĝemis kaj volis fari nenion.

— Gregorio, ne permesu, ke ĝi per unu fojo faligu
vin! Ne cedu! Miaj piedoj ja ne estas ankaŭ sanaj... Ni
pereos, se ni ĉiuj kuŝiĝos! Mergenj ree ŝtelis niajn fiŝojn.
Kion ni faros? — admonis lin Fluo.

— Ĝi estas indiferenta por mi! Vi estas kulpaj pri ĉio...

Dume Mergenj, ne vidante plu Gregorion, vagis pli kaj
pli kuraĝe ĉirkaŭ la jurta. Iafoje eĉ ŝajnis, ke ŝi eniros.
Foje ŝi renkontis en la arbaro Biterĥaj'on, kiu kolektis
branĉaĵon.

— Kiel fartas Gregorio?... Kial li ne eliras? Kio okazis
ĉe vi?

La knabino paliĝis, rigidiĝis, kiel peceto de glacio kaj

 
<!-- paĝo: 55 -->

nenion parolante, rigardis la hommanĝantinon per larĝe
malfermitaj okuloj.

— Kial vi ne respondas, diabla ido!... Mi ja ne manĝos
vin! — kriis Mergenj; poste ŝi kraĉis, svingis la manon
kaj saltis en la arbetaĵon.

— Ŝi diris, ke ŝi ankoraŭ ne manĝos min... Verŝajne
ŝi faros ĝin vintre... — konfesis la knabineto al Fluo,
rakontante al li pri la renkonto.

— Donu Dio, ke la aliaj ne estu devigitaj nun ĝin fari.
Vere mi ne scias, kion ni manĝos aŭtune; neniu zorgas
pri ĉi-tio; ni jam komencis manĝi la sekigitajn fiŝojn...
Vi Anka devus iri al la komunumo kaj repreni vian
havon. Ili ne povas ne doni... Vi havis dek brutojn, ili
devas redoni almenaŭ kelke da ili...

— Ĉu eble estas nun iri? La kuloj sufokos min!

— La kuloj? Ĉiu ja scias, ke antaŭ la festo de Petro
kaj Paŭlo ili perdas la pikilojn... Ili pli multe zumas, ol
pikas. Vere la vojo estas longa, sed kiam ventas, oni
povas iri sendanĝere...

— Mi pripensos... Nun ni havas ankoraŭ manĝaĵon...
Eble la komunumo mem sendos la bovinon... Mi ja diris
al ili, ke mi postulas mian propraĵon — diris Anka.

— Lasu ŝin trankvila... Kiam estos necese, ŝi iros. Ŝi
ne estas elturniĝema! Nun la kuloj sufokus ŝin... —
defendis Gregorio sian edzinon. — Gardu la baron, Fluo,
anstataŭ babili, eble al vi prosperos preni la fiŝojn pli
frue ol Mergenj.

— Kia saĝulo!... Kial vi mem ne iras tien?...

— Aŭskultu, Fluo... Kion vi povas perdi? Nenion! Ŝi ja
tute saturis vin. Mi havas nur unu malgrandan vundeton,
eble la mano ankoraŭ resaniĝos. Sed mi devas min gardi,
por ke la hommanĝantino ne rigardu min per siaj sorĉaj
okuloj... kompatu min...

— Kompreneble !... Ĉiu preferas kuŝi sur la lito... —
murmuris Fluo, sed malgraŭ ĉi-tio li iris al la rivereto
kaj ofte sidis tie tutan tagon por ne lasi la akiron al Mergenj

 
<!-- paĝo: 56 -->

kaj pli frue preni ĝin. Foje li revenis tre ekscitita :

— Ŝi ŝtelis, malgraŭ mia ĉeesto ŝi ŝtelis... Ŝi venis
rekte al la baro, suriris la ponteton, malligis la korbon...
Mi kriis, mi ĵetis bastonojn... « Ĉesigu ĝin », ŝi ridis,
« alie mi malsupreniros kaj batos vin!... »

— Kaj vi?

— Mi provis hontigi ŝin, sed ĉu ŝi havas konsciencon!
Ŝi remetis la korbon. « Ĝi estas mia », ŝi diris, « se vi
vagos ĉi-tie, mi vin kaptos kaj derompos al vi la piedojn! » 
Miajn malsanajn piedojn! — kriis kolere Fluo.

— Ne, sola, mi ne iros plu!... Se Gregorio ne volas,
Anka devas iri kun mi.

La Jakuto leviĝis sur la lito kaj rigardis lin suspekte.

— Se ŝi deziras, ŝi iru, Mi estas malsana — diris li, 
ŝajnigante indiferentecon.

— Mi preferas iri al la komunumo. Mi iros, kiam la
vento komenciĝos... — rapide respondis la juna virino.

— Iru, Anka, iru! — ekkriis Fluo — petu pri ŝipeto,
pri retoj.

— Rakontu ĉion al la komunumo. Ili sciu, ke ni pereas,
ke la diablino volas nin mortigi — ĝemis Kutujaĥsit.

— Petu ankaŭ pri la bovinoj — aldonis Gregorio. Ili ja
estas nia propraĵo. Diru, ke se oni ne redonos ilin, ni
ĉiuj venos por ili...

— Kiam ni havos retojn kaj ŝipeton — fanfaronis Fluo — mi trovos 
tian kaŝejon, ke eĉ la diablo ne penetros
tien... Mi vetas, ke la inferanino furioziĝos, krevos de
kolero, sed ŝi komprenos, ke ekzistas homoj pli saĝaj, ol
ŝi... Jes! La viro ĉiam estas viro, la virino ne povas lin
egali! Tiam ni veturos, kien ni deziros, ni metos la
retojn, kie ni volos...

— Sed mi prenos kun mi Biterĥaj'on — interrompis
lin Anka. — Mi timas iri sola. Kiam la knabineto estos kun
mi, ili devos min indulgi... ĉar kiu rekondukus la infanon... 
La kompato moligos iliajn korojn...

— Ĉu vi iros, Biterĥaj?

 
<!-- paĝo: 57 -->

La knabineto kaŝis sin post la kameno kaj ne respondis.

— Vi vidos homojn... infanojn... verajn Jakutojn...
eble eĉ la princon.

— Vi vidos homojn... Iru, infano, vi vidos, kiel ni iam
vivis... La mondo estas vasta kaj gaja... Hundoj, ĉevaloj,
bovinoj... — logis ŝin Kutujaĥsit.

— Eble oni donacos ion al vi? Eble oni donos kupran
ringon, aŭ ĉirkaŭkolon, aŭ stanajn orelringojn? Tie, kien
vi iras, riĉaj Jakutoj loĝas...

— Kiel mi iros tia? — murmuretis la knabineto, montrante 
la nudan dorson.

— Iru tia, iru, ili vidos nian mizeron, ili kompatos
nin... — ĝemis Kutujaĥsit.

— Sensencaĵo!... La kuloj mortigos ŝin — kriis Fluo.
Mi ne permesas!

— Mi kovros ŝin per mia tuko, kaj tie ĉe la homoj mi
ĝin demetos — diris Anka.

Ili decidis, ke Anka kaj Biterĥaj iros al la princo, kiam
ekventos.

La vojo al la princo estis malfacila kaj longa : dudek
verstoj aŭ eble pli multe tra marĉoj, lagoj kaj riveretoj.
La trairejojn Anka tule ne konis. La viroj penis ĉiamaniere 
klarigi al ŝi la direkton de l'vojo. Ili desegnis kartojn
sur la tero kaj ripetis centfoje :

— Dekstre lago, maldekstre arbaro... Poste marĉo...
Poste : maldekstre lago, dekstre betula arbaro... Vi iros
sur la vojeto... Ĉu vi komprenas...

— La vojo estas rekta, kiel sago. Ĉiam al la okcidento.

— En la komenco dekstre kuŝas lago, poste maldekstre... 
Poste vi rampos tra marĉo. Ĝi ne estas profunda,
vi devos iri sur la vojo, kie izolaj larikoj staras. Poste
vi venos al lago. Tie vi turnos vin al la oriento kaj iros
proksime de la bordo... singarde, ĉar la lago estas 
profundega — klarigis Fluo:

— Dio estas nia espero! diris Anka.

 
<!-- paĝo: 58 -->
  
Blovis facila vento, sed kiam la suno leviĝis pli alte kaj
komencis varmigi, la vento fariĝis ventego. De l'klara
ĉielo ondoj de furioza aero falis sur la senmovan teron,
sur la ŝanceliĝantajn lagojn. Ili tiel forte premegis la
malgrandajn akvujojn, ke la ondoj ebeniĝis, kvankam pli
profunde la akvo tremis kaj bolis. La pli grandaj akvujoj,
kovritaj per grandegaj sulkoj kaj ondoj, skuataj ĝis la
fundo, furiozaj, volis salti trans la bordojn, sed sub la
potenca mano de l'ventego ili ne povis leviĝi, ili do batis
la marĉan teron, kiel turmentata malliberulo batas la
muron per la kapo. Nur la akvaj grandeguloj, kies bordoj
malaperis en la blua malproksimo, levis alte siajn dorsojn 
kaj respondis la atakon de la aera oceano per surdiganta 
kriego. Le senfortaj arbaroj kliniĝis, kiel herboj,
la herboj kuŝis plate, senmove. La ventego kaptis de
l'brusto de la lagoj ŝaŭmajn ĉifonojn, plenmanojn da
akva polvo, miksis ilin kaj pelis antaŭen; sur ĉi-tiu nubo
la suno pentris kadukajn ĉielarkajn figurojn.

La virino kaj infano malfacile rampis tra ĉi-tiuj koloraj
fantomoj, kiuj kovris al ili la mondon. Jen larĝa rubando
de la ĉielarko aperis sur la voĵo kaj tremis, kvazaŭ skuata
de nevidebla mano, jen ŝanceliĝanta hela makulo kovris
arbarojn, arbetaĵojn kaj lagojn.

La malvarmo turmentis ilin, la malsekaj vestoj malhelpis 
la iradon, sed ili estis kontentaj, ĉar ili ne timis plu
la kulojn.

— Multe da ili pereos dum la ventego... Ĝi forblovos ilin
en la akvon, mortbatos en la herboj — konsolis Anka la
malvarmiĝintan knabineton.

— Ĝi batu ilin, ĝi batu ilin... Sed nin ĝi indulgu... Anka,
malgraŭ via tuko malvarme estas al mi.

Mi havas nenion plu, infano, nenion. Rampu, kiel vi
povas! Penu...

Ili preterpasis la lagon, kiu devis kuŝi dekstre, ili trarampis 
marĉon, sur kiu flavruĝa musko kreskis, kaj starante 
sur monteto komencis serĉi la lagon, kiu devis esti

  
<!-- paĝo: 59 -->
 
maldekstre, sed ĉirkaŭ ili tiom da palaj, akvaj speguloj
ĉie ekbrilis, ke la malfeliĉulinoj ne sciis plu, kien iri.

— Mi nenion komprenas, sed neeble estas reveni.
Domaĝe estas... tiom da vojo... Ne eble estas... la friponino 
mortigus nin — murmuretis Anka.

— Ni iru antaŭen, malvarmege estas, mi ne povas
stari.

— Ni iru, sed kien? Gregorio diris, mi memoras, ke ni
devas iri al la okcidento, tien do...

Ili iris. En la virga tajga nenie vojo estis. La malsekaj,
verdaj, flavruĝaj, blankaj muskoj dispremiĝis sub iliaj
piedoj, malkovrante la glaciiĝintajn marĉojn. Sur la
senarbaj lokoj estis ankoraŭ pli danĝere, ĉar tie la marĉoj
degelis. Anka kaj Biterĥaj rampis en la kota akvo, kiu
atingis ĝis la genuoj, eĉ ĝis la zono. Post longa penado
ili venis malfrue post la tagmezo al grandega lago, kies
nigraj, brilaj ondoj bruegis, leviĝis alte kaj falis sur la
platan bordon... Tiu-ĉi bordo estis ŝlima kaj maldika
kiel fadeno, kaj post ĝi aliaj lagoj kaj lagetoj bruegis kaj
furiozis. Surdigitaj, lacaj, senfortaj, la vojaĝantinoj decidis
tie-ĉi ripozi kaj varmigi sin, sed sur la mallarĝa bordo ne
eble estis ekbruligi fajron. Ili devis iom reiri. Fine post 
malgranda monteto ili kuiris en kruĉeto teon, t. e. sovaĝajn
herbojn kaj manĝis iom da fumaĵita fiŝo, kiun Anka portis 
en sitelo el betula ŝelo. Post la vespermanĝo ili kuraĝiĝis 
kaj ekiris sur la maldika tera fadeno inter la ondoj
de l'furiozantaj lagoj. Ĝi estis la sola vojo al la sudo. La
tera rubando fariĝis tiel mallarĝa, ke ili haltis de teruro,
antaŭ ol ili kuraĝis kuri tra la ŝaŭmo, ĵetata de lago al
lago. La grandegaj ondoj saltis minace kaj oni ne povis
scii, kie falos iliaj grizaj piedegoj; Anka kaj Biterĥaj
timis, ke la potenca elemento dronigos ilin, kaj kuris
rapide, kiel timigitaj perdrikoj, premiĝante unu al la
alia.

— Anka, mi tremas de teruro. Kial vi prenis min?

— Mi mem timas, mia infano, sed tie, post ni, la

   
<!-- paĝo: 60 -->

morto estas... Ni penu atingi antaŭ la vespero la nigran
arbaron, kiun ni vidas de malproksime.

— Ĉu loĝas tie homoj?

— Mi ne scias. Eble... Mi nenion scias, infano! La koro
batas, saltas en mi... Mi neniam iris sola tiel malproksime.
Mi estis virino, mi estis filino de riĉaj gepatroj; hundoj
jungitaj al glitveturilo min veturigis, mi rajdis sur ĉevaloj...

— Ĉu ankaŭ sur bovoj vi rajdis?

— Ankaŭ sur bovoj, mia filineto.

— Kiam ni havos brutaron, mi ankaŭ rajdos sur
bovoj?

— Vi rajdos, infano, vi rajdos, sed nun iru...

Ŝajnis al ili, ke la arbaro tute ne proksimiĝas. Ili iris
kaj iris, kaj ĝi restis same malgranda, same nebula. La
unutona bruego de la lago tute malklarigis iliajn pensojn. 
Anka volis sidiĝi kaj lasi la ondojn superakvi ŝin.
Per la senforta pendiĝo de l'manoj, per la faletanta irado
de l'infano ŝi divenis, ke ankaŭ Biterĥaj deziris ĝin, tiam
ŝi premis la dentojn, fermetis la okulojn kaj iris rapide
tra la nudaj marĉoj ĝis ia ŝanĝo, blovo de l'vento, izola
arbo, aŭ mevo forkuranta de superakvita sablaĵo, rekonsciigis 
ŝin.

Malsekaj, kovritaj de koto, tute senfortaj ili fine venis
vespere al la arbaro. La vento kvietiĝis; la malgrandaj
lagoj mallaŭtiĝis, sed la grandegulo, ĉirkaŭ kiu ili vagis
de l'tagmezo, bruegis kaj batis la bordojn, kiel antaŭe.
Cetere, ankaŭ ĝi ne ĵetis plu en la aeron la malvarman,
pluvan polvon.

— Dankon al Dio! Ni ne pereos... Oni ne vidas homojn,
sed eble ni ne pereos — diris Anka. — Rigardu, Biterĥaj,
ĉu fajro ie ne brilas... Bone rigardu... Malfermu larĝe la
okulojn...

— Kion helpos la fajro; oni ja ne enlasos nin... Oni
sendos kontraŭ ni mordemajn hundojn aŭ ĉevalojn; por
ke ili dispremu nin per la piedoj.

 
<!-- paĝo: 61 -->

— Vi estas prava. Mi forgesis. Ni do ekbruligu fajron kaj
ni kuŝiĝu... Morgaŭ ree antaŭen... Ni ien venos... — Sed
ili ne povis ekbruligi fajron, ĉar dum la vojo tra la ondoj
la meĉaĵo malsekiĝis. Ili ripozis iom en la arbaro, premiĝante 
unu al la alia, manĝiŝ peceton da fiŝo kaj ekiris
antaŭen...

Ili iris ĉe la bordo de la lago-grandegulo. Ĝiaj ŝaŭmaj
ondoj briletis en la krepusko. Post kelke da horoj de 
malfacila vojo ili eksentis sub la piedoj pli firman kaj pli
sekan teron. Anka rimarkis en la arbaro palan rubandon
de vojeto. Ili iris nun unu post la alia. La knabineto
tremis ĉi-tie pli forte, ol ĉe la lago.

— Mi timas la homojn! Anka, permesu al mi teni vian
manon... Mi tre timas, kiam mi ne sentas vin...

La vojeto kondukis ilin al nuda monteto, de kies supro
oni vidis la potencan lagon. Sur la monteto jurta staris,
de l'kamentubo supreniris fumo, sed en la fenestroj la
nokto regis. La jurta estis malriĉa, sen provizejo, sen 
ĉirkaŭbaro. Sur la deklivo de la palaj bordoj, lavataj de la
ondoj, kuŝis ŝipeto renversite.

— Tie-ĉi loĝas malriĉuloj!... Eble ĝi estas somerloĝejo?
Oni vidas nek bovinon, nek hundon... Ĉu ni eniros, aŭ
ne? — meditis Anka.

— Ne, ne!... Ni iru for... — murmuretis Biterĥaj,
tirante ŝian manon.

Estis tre malvarme. La espero vidi la fajron, sin sekigi,
trinki ion varman, venkis ilian timon. Anka faris la signon
de l'kruco kaj puŝis la pordon.

— Kiu estas tie? — eksonis voĉo, kiam la pordo 
kraketis.

— Ni, homoj, Jakutoj...

— Aaa! — oscedis la demandinto. — Jakutoj? de kie?
Vi estas virino, mi aŭdas...

— Jes, Ni estas de malproksime, ni erariĝis....

— Ŝelik, Ŝelik!... Leviĝu knabo, ekbruligu fajron...
Homoj venis...

 
<!-- paĝo: 62 -->
   
Li devis ripeti la ordonon kelkfoje: fine la knabo vekiĝis 
el profunda dormo, leviĝis de l'benko kaj ĵetis lignon
sur la bruletantajn karbojn... Anka ekblovis kaj la hela
flamo oris ŝian vizaĝon kaj la figuron de Biterĥaj, ŝia 
sendisiĝa kunulino.

— De kie vi iras kaj kien? — demandis la maljuna
Jakuto, ne leviĝante de la lito.

— Pardonu sinjoro — komencis Anka per tremanta
voĉo, — En la arbaro estas malvarme kaj mallume... Nia
meĉaĵo malsekiĝis... ni ne povas ekbruligi fajron... Ni
timas la sovaĝajn bestojn... Ne koleru sinjoro. Ni estas
el la malbenita loko, sed ni ambaŭ estas ankoraŭ sanaj...
Ne forpelu nin, aŭ donu almenaŭ brulaĵon al ni.

— Oni ne donas fajron al la vaguloj. Ne tuŝu ĝin... Kiu
vi estas?

— Mi estas Anka, la edzino de Gregorio Kilgas.

— Mi scias, mi aŭdis pri vi... Vi iris tien propravole?
Kial vi faris ĝin, vi ja estis sana?

Anka silentis.

— Kial vi eniris en la jurta'n... Iru ambaŭ al la pordo...

— Al la pordo — ripetis aliaj voĉoj kaj ĉiuj loĝantoj
de la jurta eliris el la mallumaj anguloj kaj ĉirkaŭis la
fajron. Ili estis tri : maljunulo, maljunulino kaj knabo.
Biterĥaj rimarkis, ke la maljuna paro havis ne nur blankajn 
kiel lakto harojn, sed ankaŭ blankajn okulojn. La
knabo havis ankaŭ blankajn, malklarajn okulojn kaj
kiam li iris, li palpis per la manoj ĉirkaŭ si. Malgrasaj,
nudaj, sulkiĝintaj ili sidis antaŭ la fajrujo kaj turnis la
vizaĝojn al la venintoj. Iliaj blankaj okuloj terure brilis
ĉe la lumo de l' fajro. La knabineto apenaŭ spiris pro
timo.

— Vi havas infanon kun vi? — diris la maljunulo.

— Jes, knabineton...

— Ĉu ŝi estas via?

— Ne! Ŝi tie naskiĝis.

— Ĉu ŝi estas baptita?

 
<!-- paĝo: 63 -->
s
— Ne. Kiu baptus ŝin? Pri ni eĉ Dio forgesis.

La maljunulo ekĝemis :

— Malfeliĉaj vi estas, sed vi trafis malbone, ni ankaŭ
ne estas riĉaj... Kiel vi venis kaj por kio?

— Ni iras al la princo.

Anka rakontis mallonge pri la celo de l' vojaĝo. Ŝi
rakontis pri Mergenj, pri la minacanta ilin malsato, pri
Sennazulo kaj pri la frato, kiuj proprigis al si ŝian havon...

— Mi aŭdis pri ĝi. La princo ordonis, ke ili redonu vian
propraĵon, sed via frato ne obeos la komunumon, li estas
potenca, riĉa homo. Ĉu vi havas vazon por la manĝaĵo?
Niajn vazojn ni ne povas doni al vi ĉar ni devus poste
ilin bruligi, kaj ni mem havas malmulte da ili. Vi venis
tien-ĉi, vi restu. Vi dormos sur la benko ĉe la pordo. Vi
diras, ke vi estas sanaj? Kiu povas scii! Vi kuŝiĝu, morgaŭ
ni verŝos sur la benkon bolantan akvon... La malriĉulo
egalas la leprulon... Nenio fariĝas sen la volo de Dio.
Morgaŭ la knabo montros al vi la vojon...

— Dio donu al vi sanon kaj feliĉon — laŭte benis lin
Anka. Ili manĝis avide kaj etendinte sin sur la malmola,
sed seka benko, ili tuj ekdormis, lacaj de la malfacila
vojo.



ĉap-IX


En la sekvinta tago la vento malfortiĝis. La suno gaje
kuris sur la sennuba ĉielo kaj verŝis riverojn da lumo
kaj varmego sur la kvietajn akvajn vastaĵojn. La blinda
knabo iris antaŭ la virinoj kaj kondukis ilin sur vojeto,
kiu serpentis ĉirkaŭ la lago-grandegulo. Dekstre staris
arbaro, tre densa por ĉi-tiu lando; ĝian riĉan kreskadon
favoris la fruktodona tero de la altaĵoj. Maldekstre la
skvamo de la balanciĝantaj ondoj brilis en la suna lumo.

— Vi elektis tro longan vojon... Vi devis iri sur la kontraŭa 
bordo de la lago... Kiam vi preterpasis la betulan

 
<!-- paĝo: 64 -->

arbaron, vi devis vin turni dekstren de la tiea lago, ne
maldekstren...

— De kie vi scias ĝin?... Ĉu vi estis tie?...

— Mi? — ridis la knabo. — Mi ĉien iras... Ĉie mi trovas
ĝustan vojon... La murmuro de l' akvo, la bruo de l'
arbaro gvidas min... Mi scias, kie ĉiu arbo staras... Mi
estas blindulo, sed mi faras ĉion, kiel la aliaj. Mi naĝas,
ĵetas retojn; ni havas dek-kvin retojn... Mi eĉ falĉas la
herbejon... Ni bone vivas... Dio helpas nin! La gepatroj
aĉetos en ĉi-tiu jaro knabinon por mi, ankaŭ blindan ; la
aliaj ne volas edziniĝi kun la blinduloj... Ni estas blindaj
unu generacio post la alia, jam de praavoj... Nun mi lasas
vin, vi ne erariĝos... Iru kun Dio... Vi jam vidas la fumon
de la princo, al la najbaroj la vojeto kondukos vin... Ne
malproksime estas!

Anka ekrigardis, kien li montris per la mano, kaj
ekvidis super la akvoj, super la verda bordo fuman 
kolonon...

— Iru kun ni, ni timas la hundojn — petis ŝi la blindulon.

— Mi ne povas... Mi devas rapidi al la retoj, eble la 
ventego ilin intermiksis.

Ili iris solaj. La ĉirkaŭaĵo estis pli kaj pli seka, gaja;
la belaj arboj mirigis Biterĥaj'on; ŝi volis senĉese krii
kaj demandi; la zorga vizaĝo de Anka detenis ŝian ĝojon.
Sed kiam ili renkontis du bestojn kun kornoj sur la
kapoj, du grandajn monstrojn, kiuj ronkante, piedbatante 
kaj svingante la vostojn, kuris en la arbetaĵo, la
knabineto ne povis plu sin deteni kaj kaptis la manon
de l' virino...

— Rigardu! kio ĝi estas?

— Bovinoj...

— Pri ŝi vi petas, Anka?! Kion vi faros kun ŝi... Ŝi
estas tiel granda, ŝi piedbatas... Ŝi faligos nian jurta'n...

— Ne timu... Ili nur donu ĝin! — respondis la virino,
malgaje ridante.

 
<!-- paĝo: 65 -->

Ju pli multe da signoj de proksima homa loĝejo ili
renkontis, — lignon, ĉirkaŭbarojn, signojn ĉevalajn kaj
brutajn, des pli granda fariĝis la timo de Anka.

Fine tra la arbetaĵo ili ekvidis maldensejon kaj sur ĝi
konstruaĵojn kaj fumon de la kamentuboj. Anka demetis
de Biterĥaj la tukon.

— Poste mi redonos al vi, nun ili vidu, ke vi havas
nenion.

La knabineto rimarkis, ke la manoj kaj lipoj de Anka
tremis; ŝi mem komencis tremi de ekscito kaj malvarmo...

— Ho!... ho!... hooo! Homoj! — kriis Anka, elirante
el la arbaro. Nigra hundo bojante ĵetis sin al ili.

— Ho!... ho!... hooo! Homoj! — kriis ŝi seninterrompe, 
alproksimiĝante malrapide.

— Kiu krias? Kion vi volas kaj de kie vi estas? —
ekkriis neatendite knabo en blua ĉemizo, elirante el la
porka stalo. Li tenis ŝovelilon en la mano, verŝajne li
elĵetis sterkon.

— Ni... de tie... de malproksime... ni estas leprulinoj!...

Li rigidiĝis, poste li ĵetis sin en la jurta'n kiel sago.

Anka genufleksis kaj krucigis la manojn sur la brusto.

Post iom da tempo oni malfermis la pordon kaj sur la
sojlo aperis maljuna Jakuto kun pafarko en la mano,
post li kaŝis sin singarde virinoj kaj infanoj.

— Kial vi venis ĉi-tien?... Vi ja scias, ke estas 
malpermesite al vi — komencis severe la viro.

Anka plorante rakontis sian tutan historion.

— Vi estas Anka... la malfeliĉa Anka?! — kompate
balbutis li, iom alproksimiĝis, kolektis branĉaĵon kaj
ekbruligis fajron inter si kaj la leprulinoj. Tiam ankaŭ
la virinoj kaj infanoj alproksimiĝis.

— Aŭskultu : malproksime estas al la princo... Vi iris
malĝustan vojon... Mi ne konsilas al vi iri al la princo...
Anka, vi ja estas prudenta kaj bona virino, vi devas scii,

 
<!-- paĝo: 66 -->

ke danĝere estas disportadi la infekton en la mondo... Vi
diras, ke vi estas sana, sed ĉu vi povas scii?... Vi loĝas
kun ili, spiras la saman aeron, tuŝas ilin... Vi portas en
viaj vestoj ilian elspiraĵon, iliajn sukojn... Aŭskultu
restu ĉi-tie, mi iros al la princo kaj alveturigos lin... Li
venos, oni ja ne povas lasi vin sen helpo, tia leĝo ne
ekzistas...

— Kompreneble, ili ja estas ankaŭ vivaj animoj! —
konsentis la virinoj...

— Rigardu, kiel malgrasa estas la knabino... La kapo
kiel floreto, la manoj kiel herbetoj...

— Nur ŝia ventro estas granda! — rimarkis la knabo.

— Verŝajne la larika ŝelo kaŭzis ĉi-tion...

— Kompreneble... Ili manĝas nur larikan ŝelon! —
konsentis alia virino.

— Bela knabineto! Rigardu ŝiajn grandajn okulojn,
ŝiajn okulharojn densajn kaj fleksitajn...

— Kies vi estas?

— Diru! — murmuretis Anka, puŝante la infanon
antaŭen.

— De Fluo!

— Ha! ha! ha!... — ĉiuj ridis — Kiu li estas?

— Ankaŭ leprulo... Sed ĝi ne estas vera. Neniu scias,
kies ŝi estas!...

— Mizerulino! Eĉ ĉemizon ŝi ne havas!

Antaŭ la forveturo la muljuna Jakuto ordonis, ke oni
donu nutraĵon al la venintoj. Ĉiuj ĵetis al ili donacojn,
la virinoj ĵetis tukojn, ĉemizojn, ŝuojn, varmajn vestojn.

— Surmetu la ĉemizon, surmetu! — ili kriis al Biterĥaj,
kiu estis ravita de la preskaŭ nova ĉemizo, sed ne sciis,
kion fari kun ĝi. Eĉ kelkajara etulo, alrampis al la fajro
kaj ĵetis al la knabineto lerte skulptitajn ludilojn.

— Brave, Murun! Li ankaŭ volas ion donaci... Prenu
infano, ĝi estas bovinoj.

Biterĥaj avide kaptis kaj kaŝis ilin; ŝiaj okuloj brilis,
ŝi estis ravita, feliĉa.

 
<!-- paĝo: 67 -->

Kiam la princo venis, la virino kaj infano sataj, 
ripozintaj sidis sur la sama loko post la fajro kaj gaje babilis
kun amaso da scivoluloj, kiuj venis unuj post la aliaj.
Anka ekvidis la princon kaj tuj rememoriĝis pri la
pasintaj kaj ree ŝin atendantaj doloroj. Sinceraj larmoj
ekfluis el ŝiaj okuloj, kiam ŝi komencis rakonti al li
komunan ilian mizeron.

— Multaj homoj plendis, ke vi senĉese maltrankviligas
ilin, ŝtelas retojn, provizojn... — diris severe la princo.

— Mergenj faras ĝin!... Ni estas senkulpaj! — ĝemis
Anka. — Ŝi ŝtelas ankaŭ nian havon...

— Diru do al ŝi, ke ni kaptos ŝin, kiel sovaĝan beston...
Ŝi ne nur ŝtelas... ŝi disportas la infekton en la mondo...
Ankaŭ vi ne venu ĉi-tien, ne kuraĝu! Bone, oni donos al
vi ŝipeton kaj tri retojn...

— Kaj bovinon... miajn bovinojn, kiujn proprigis al si
Pjotruĉan.

— Mi jam ordonis, ke li redonu... unu bovinon. Li
diras, ke vi ŝuldas al li por la nutraĵo, por la fojno, kiun
la brutaro manĝis dum la vintro...

— Mia Dio... Mi ja laboris, li ja manĝis lakton kaj
buteron de ĉi-tiuj bovinoj... Senkonsciencaj estas la
homoj!

— Sufiĉe! Li redonos unu kun ido. Mi ripetos al li
mian ordonon. Nun vi foriru. Oni veturigos vin tra la
lago, por ke vi ne vagu tro multe inter homoj. Malpli
longa estos via vojo!...

Fortika, malgaja Jakuto atendis ĉe la bordo en ŝipeto.
Apude alia ŝipeto staris, iom pli granda, por du personoj,
En ĝin Anka metis la donacitajn manĝaĵon, retojn kaj
vestojn. Anka puŝis la ŝipeton sur la akvon, sidiĝis kun
Biterĥaj kaj prenis remilon. La Jakuto ligis ilian ŝipeton
al la sia, veturis antaŭe kaj tiamaniere trenis ilin. La
ondoj delikate balancis la vojaĝantojn. La Jakutoj, kiuj
kolektiĝis sur la bordo, kriis al ili konsolajn kaj 
kompatajn vortojn.

 
<!-- paĝo: 68 -->

La vento preskaŭ tute malfortiĝis. Ili glitis rapide sur
la oritaj de la suno, travideblaj ondoj. Malantaŭe paliĝis,
malgrandiĝis kaj malaperis la verdaj arbaroj, kie la
« homoj » loĝis, kie kreskis grandaj arboj, kie riĉa vivo
bolis, kie oni aŭdis ne sole plorojn kaj ĝemojn... Anka
returnis sin, por ankoraŭ unu fojon rigardi ĉion tion, kaj
ekvidis larĝan fumon, rampantan sur la tero. Oni bruligis
la lokon, kie ili sidis!

La silenta remanto elŝipigis ilin, montris la vojon, kaj
forveturis. Ili pasigis la nokton en la tajga kaj venis
hejmen apenaŭ tagmeze. La neatendita sukceso de l'vojaĝo 
ebriigis ĉiujn.

— Manĝaĵo, vestoj, ŝipeto, retoj, eĉ sukero, teo kaj
salo... Anka! vi havas eksterordinaran feliĉon! — ĝojis
Fluo. — Ankoraŭ hodiaŭ vespere mi ĵetos la retojn... Ni
devas singarde treni la ŝipeton al la rivero, por ke la
diablino ne vidu ĝin... Vi diras, ke la princo nin ĉiujn
koleras!... Mi ja antaŭdiris, ke oni ekkoleros kaj ĉesos
nin helpi. Malsaĝe estas disporti la peston inter senkulpaj 
homoj! Se ĉiuj estos malsanaj, kiu helpos nin?... Ŝi
estas malsaĝa... Vere, oni iam ŝin mortigos, se ŝi ne
ĉesigos sian ŝteladon... Kion vi pensas pri ĝi, Gregorio?

Gregorio rigardis la fajron, sur kiu teo en vazo bolis,
kaj pensis pri nenio, sed li jese balancis la kapon.

En la sekvinta tago ili jam havis freŝajn fiŝojn. Dika
tavolo da kuloj dronigitaj de la ventego kovris la lagojn
ĉe la bordoj kaj allogis amason da blankeskvamaj salmoj. 
La donacitaj retoj estis malnovaj kaj difektitaj, sed
pro la granda kvanto da fiŝoj oni povus kapti ilin eĉ per
antaŭtuko. Mergenj ion suspektis, eble eĉ rimarkis la
ŝipeton. Kelkfoje ŝi alproksimiĝis, staris en la ŝipeto kaj
tenante super la okuloj la manplaton por gardi ilin
kontraŭ la suno, ŝi longe rigardis la jurta'n de la lepruloj. 
Ŝia gracia bronzkolora korpo, kovrita nur sur la
femuroj per mallarĝa tuko, akre kontrastis la 
postscenejon de la bluaj, trankvile dormantaj lagoj.

 
<!-- paĝo: 69 -->

— La korvo rigardas, spionas... Vane vi fermetas la
okulojn... Nenion vi vidos!... Mi ĉiam diras : la viro
estas viro... La virino neniam lin egalas! — fanfaronis
Fluo.

Sed lia memfido daŭris ne longe. Post kelke da tagoj
li revenis kolera kaj konfuziĝinta.

— Ŝi trovis! — diris li ĉe la sojlo.

- Ĉu ŝi ŝtelis ilin?... Ree ni havas nenion! — kriis
ĉiuj ĥore.

— Tiel malsaĝa mi ne estas! Ĉiun reton mi ĵetis en
alia loko... Tamen unu ŝi ŝtelis!

— Ŝi trovos ankaŭ la aliajn... Ne, ni devas fini ĉi-tion ! — koleris
Gregorio. La sukceso de Anka kaj precipe la
espero ricevi bovinon ree inspiris al li kuraĝon kaj
amon al la edzino. La vundo sur la brako malgrandiĝis
kaj li esperis resaniĝon.

— Ni veturos kaj prenos ŝian ŝipeton — diris li post
momento. — Ŝi restu sur la insulo ĝis la fino de l'somero... 
Ŝi ne mortos pro malsato. Ŝi kolektis grandajn
provizojn... Cetere ni povos sendi al ŝi, se ŝi bezonos.

— Kompreneble! Kiam ni kvietigos ŝin, nenio mankos
al ni! Unu, du, tri... dek-du retojn ni havos kaj la
baron... Ni havos amason da fiŝoj! — diris Fluo. — Sed
aŭskultu min Gregorio, jen mia konsilo : ni ataku ŝin
nokte, kiam ŝi dormos. Mi diras ĝin ne pro timo, sed
pro prudento. Tage eble estas, ke ŝi forlasos la insulon,
kaj tiam ni ne trovos la ŝipeton... Ĉu mi ne estas prava?

— Jes. Ĝi estas ankaŭ mia opinio. Sed se ni ne sukcesos?

— Kial? Ĉu vi pensas, ke ŝi kontraŭbatalos? Tiam ni...
lasos ŝin! Ni ja volas preni ne ŝin, sed la ŝipeton... Ni
ne bezonas aliri proksime... Ni prenos la ŝipeton, kaj se
ni ne sukcesos, ni revenos sen ĝi.. Ĉio restos, kiel
antaŭe!

— Ĉio restos, kiel antaŭe! — konsentis Gregorio.

Ili elektis lunan nokton, ĉar ili ne konis la lokon kaj

 
<!-- paĝo: 70 -->
 
timis en mallumo fali en embuskon. Ili veturis en la
ombro kaj evitis la lunan lumon, kiu arĝentis la mezon
de la lago. Singarde, apenaŭ tuŝetante la dormantan
akvon, ili glitis en la delikata nebulo ĉe la bordo. Fine
ili alveturis al la loko, kie la malluma, longa ombro de
l'insulo preskaŭ atingis ilian ŝipeton. Sed inter la ombro,
kie ili sin kaŝis, kaj la ombro de l'insulo kuŝis mallarĝa
hela strio. Kvankam ili estis certaj, ke Mergenj ne
atendas ilin tie, tamen ili forte ekpuŝis la ŝipeton, saltis
kiel sago trans la danĝeran lokon kaj kaŝis sin en la
mallumo, antaŭ ol malaperis la arĝentaj ondoj, kurantaj
post la ŝipeto.

— Ĉu vi nenion aŭdis?

— Nenion! Nun singarde... De unu versto oni aŭdas
sur la akvo zumadon de kulo!

Preskaŭ ne levante la remilojn ili veturis ĉe la bordo.
La larikoj klinis al ili siajn folioriĉajn pintojn kaj 
branĉojn, kvazaŭ ili volus pli bone vidi en la ŝanceliĝanta
brilo de la steloj la neordinarajn noktajn gastojn. Fine
la Jakutoj rimarkis proksime en la arbetaĵo malgrandan
ruĝan lumeton.

— Eble sovaĝa besto! — murmuretis Fluo, sed Gregorio 
montris per la remilo pli alten, kie apenaŭ videblaj 
nubetoj de griza fumo supreniris kaj malaperis en
la blua aero de l'nokto. Pli malalte, inter la arboj ili
vidis konturojn de tendo. Ili haltis, duone eltiris la
ŝipeton el akvo kaj komencis traserĉi mallaŭte la 
bordon, kiel musoj. Sed ili ne trovis tie la ŝipeton de 
Mergenj. Tiam kuraĝiginte pro la ĉirkaŭa mallaŭto, ili eniris
en la arbetaĵon. Ankaŭ tie ne estis la ŝipeto.

— Verŝajne ĉe la domo! — murmuretis Fluo.

Ili estis tiel proksime de l'tendo, ke ili povis tre bone
rigardi internen tra la truo de l'eniro. La fajro apenaŭ
bruletis, la loĝeĵo estis malplena. Ili enrampis scivole.

— Ŝi forestas, eble ŝi veturas kaj ŝtelas! Rigardu, kia
 
<!-- paĝo: 71 -->

ordo... La vestoj, fiŝoj, vazoj, — ĉio kuŝas en ĝusta loko.
Ĉevalo-virino! — kriis ravita Fluo...

— Ŝi estas malica, terura! — respondis Gregorio, palpante 
la muskan kuŝejon de Mergenj.

— Ho, ho! Se ŝi estus ankaŭ bona, tiam... Ĉu vi aŭdis? — li 
murmuretis kaj kaptis la manon de l'kunulo.

— Mi aŭdis. Sendube ŝi estas ie proksime... La kuŝejo
estas ankoraŭ varma... Ni foriru! — proponis la singarda
Gregorio.

— Bone, ni foriru! Cetere, kion ŝi povas fari al ni
du?... Mi volonte manĝus fiŝon! — aldonis li kaj etendis
la manon al la pecoj, pendantaj en la fumo.

En la sama momento ekstere pafarko eksonis kaj
sago flugis fajfante preter la kapo de l'fiŝkaptisto. Ambaŭ
tuj ĵetis sin teren, rampis en la arbetaĵon kaj de tie
kuris rapide al sia ŝipeto. Post ili iu senĉese ĵetis
sagojn...

— Malbenita! kiu povus scii, ke ŝi havas armilon!
Sendube ŝi ie ŝtelis ĝin! Ne ĝoju, mi ankaŭ faros al mi
pafarkon! — minacis Fluo, remante per ĉiuj fortoj.

Sur la bordo staris Mergenj, nuda, arĝentita de la
luno, kun streĉita pafarko en la mano.

— Ne ĝoju, inferanino; la princo promesis, ke oni
kaptos vin, kiel sovaĝan beston!...

Anstataŭ respondo ŝi sendis al ili sagon kaj trafis la
randon de l'ŝipeto. Granda peco da tabulo defalis en la
akvon.

— Vi forkuras!... Ho viroj, ho batalistoj, kiujn oni
povas meti sur la manplaton kaj forblovi en la aeron!...

— Ne ĉiuj estas rabistoj, kiel vi! — kriis Gregorio...

Ŝi ridis sovaĝe kaj malbele.

Post kelke da tagoj Fluo perdiĝis. La teruritaj Jakutoj,
ne trovinte eĉ postesignojn, ne sciis, kion entrepreni. En
la komenco Gregorio pensis, ke li dronis, ili do serĉis la
korpon kaj ŝipeton apud la bordoj de la lagoj, sed ili
trovis nenion; kvankam forta vento blovis, la ondoj ne

 
<!-- paĝo: 72 -->

elĵetis la malfeliĉulon. La lepruloj ree restis sen manĝaĵo, 
sen iloj por la fiŝkaptado. La bovinon oni ne sendis
al ili. La malesperinta Anka ree iris al la princo.

Ŝi iris la ĝustan vojon kaj venis al li rapide kaj sen
aventuroj. Sed oni akceptis ŝin ekstreme severe. La
princo kriis, kunpremis la pugnojn kaj sendube li batus
ŝin, se li ne timus aliri kaj ŝin tuŝi. Oni nenion donacis,
oni eĉ ne donis manĝaĵon. Jakuto, rajdante sur ĉevalo
kun ponardego en la mano, pelis ŝin antaŭ si. Ŝi iris
tremanta, tute senforta de malsato kaj laciĝo. Ŝia sola
konsolo estis la bovino kun ido. La rajdanto kondukis
la bruton, liginte ŝin al la vosto de l'ĉevalo. La bovido,
kiu kuŝis ligita en korbo, plende blekis.

— Fine ni havos ilin... — murmuretis Anka per sekiĝintaj lipoj.

Trairinte la duonon da vojo, ŝi eksentis, ke ŝi ne povos
plu iri, ke ŝi falos. Ŝi do petis la Jakuton, ke li permesu
al ŝi suĉi iom da lakto el la plenaj mamoj de l'bovino
kaj ke li ellasu momenton la idon el la malvasta korbo.
Li konsentis, ekbruligis fajron, kuiris teon kaj neamike
rigardis la virinon, kiu kisis kaj karesis la beston.

— Domaĝe estas! Ŝi putriĝos, kiel vi! — murmuretis li
kolere.



ĉap-X


Nur nun Biterĥaj eksciis, kiel agrable estas havi
kunulon. La malgranda « Bovĉjo » estis tiel ridinda,
kiam li ne volis transpaŝi la altan sojlon de l' jurta, li
tiel mallerte etendis siajn malgraciajn piedojn, ke oni
devis kontraŭvole ridi. Li havis plej diversajn kaj neatendatajn 
kapricojn. Iafoje li subite komencis turniĝi kaj
rondiri ĉirkaŭ la knabino kaj tiri la ŝnuron, per kiu ŝi
kondukis lin al la trinkejo. Tiam ankaŭ lia malgranda
sinjorino devis turniĝi kiel turnludilo, kaj ŝiaj nigraj
haroj suprenflugis, kvazaŭ korvoj. Same kiel antaŭe ili

 
<!-- paĝo: 73 -->

estis la solaj objektoj, kiuj povis suprenflugi de ŝi dum
ŝia kurado, ĉar la ĉemizeton — la belan bluan ĉemizeton
kun ruĝa kolumo — tuj post la reveno hejmen ŝi demetis
kaj kaŝis « por la festoj ».

Bovĉjo havis ankaŭ aliajn, eksterordinarajn kaj rimarkindajn 
kutimojn. Dum la ŝajne plej furioza kurado kaj
petolado li iafoje haltis sen ia kaŭzo, larĝe disstarigis la
kurbajn piedojn, levis la grandajn kiel ŝoveliloj orelojn
kaj rigardis tute malplenan lokon per okuloj, larĝe malfermitaj 
de miro. Sendube li ion vidis tie, sed Biterĥaj
vane penis ekscii, kio ĝi estis. En tiaj okazoj ŝi genufleksis 
antaŭ la amiko, ĉirkaŭprenis per siaj malgrasaj
manetoj la moviĝeman, varman nukon kaj, kisante la
malsekan buŝegon, diris :

— Malsaĝa Bovĉjo! Estas nenio, trankviliĝu. Ni iru en
la jurta'n, ĉar Anka baldaŭ alpelos Patrinjon!

Ilia amikeco tiel grandiĝis, ke Biterĥaj metis al Bovĉjo
en la trogon « por ĉiam » la donacitajn al ŝi belajn,
skulptitajn ludilojn. Ŝi eĉ volis dormi kun li en lia angulo
post la kameno, sed Anka ne konsentis.

— Mi ne permesas! Eĉ nokte vi ne lasos la bruton
trankvila. Via ronkado timigus lin kaj li povus sufokiĝi
per la ŝnuro aŭ rompi la piedon. La bruto ankaŭ devas
havi liberan tempon.

Biterĥaj tre bone sciis, kio estas « libera tempo », ĉar
ŝi preskaŭ neniam havis ĝin, precipe post la alveno de
l' bovino. Al la devo balai la ĉambron, porti akvon,
kolekti vergaĵon, okzalon, herbojn, berojn, aliĝis la 
zorgado pri la bovino. Ĉiam la knabino devis scii, kie ŝi
estas. Kiam ŝi ne vidis la bovinon de l' plata tegmento
de la jurta, ŝi iris en la arbetaĵon, sur la marĉojn, kie
ankoraŭ multe da kuloj estis. La granda, varma korpo
de l' besto, longa, moviĝema vosto, brilaj kornoj, frapantaj 
hufoj, ruĝa lango, nigraj, elstarantaj okuloj,
rapidaj senpaciencaj movoj, kiam ŝi pelis for la insektojn
aŭ kuris en la jurtan blekante kaj balancante la mamojn, — ĉio 
tio-ĉi senĉese plenigis la infanon per timo,
 
<!-- paĝo: 74 -->
 
kiun eĉ la amo al Bovĉjo ne povis forigi. — « Ŝi ja estas lia
patrinjo! » — trankviligis ŝi sin mem. Sed malgraŭ tio-ĉi, 
kiam ŝi devis peli la erarintan bovinon hejmen, ŝi
prenis grandan branĉon kaj, kaŝinte sin post la arboj, ŝi
laŭte kriis : 

— Hot! hot!

La bovino mire ŝin rigardis kaj iris malrapide al la
jurta, alvokante per bleko la idon, pri kiu ŝi tute forgesis
pro la dolĉaj herboj. Tiuj-ĉi blekoj, la krakado de 
l' rompataj arbetoj, brua hufofrapado de l' besto, ĝia odoro
kaj ronkado, kiam enkondukita en la jurta'n por la
nokto ĝi malrapide maĉis la fojnon, agrable tiklis la
aŭdadon de l' malbenitoj.

— Miaj okuloj ankoraŭ vidas vin. Mi ankoraŭ sentas
vian odoron antaŭ mia morto... Sed Salban ne ĝisvivis,
ne ĝisvivis!... — plendis Kutujaĥsit.

Ilia vivo ekfluis pli rapide, novaj esperoj vizitis iliajn
korojn, revenis la antaŭaj kutimoj. Gregorio falĉis la
tutan tagon. Anka rastis kaj sekigis la fojnon. Cetere,
kion ŝi ne faris? De l' tago, kiam ŝi akiris la bovinon, la
dezirego labori konsumis ŝin.

Kiel muso ŝi kolektis en la ĉirkaŭaĵo kaj portis en la
jurta'n ĉion, kio taŭgis kiel manĝaĵo, kio havis nutran
indon. Kratago, nigra ribo, okzalo, sovaĝa ajlo, dolĉaj
herboj, « lagaj manĝaĵoj », gelatenaj globoj de « akvaj
beroj », — ĉion tion-ĉi oni povas konservi kaj uzi, ĉar ĝi
fluidiĝas en la acida lakto kaj plibonigas ĝian guston kaj
nutran indon. La loĝantoj de la jurta tute ne suspektis,
ke Anka ŝparas multe da lakto. Ili ja havis ĉiutage
matene teon el herboj kun lakto, vespere supon el acida
lakto kaj beroj, en la festoj kuiritan lakton sen aldonoj,
iafoje eĉ buteron, Anka estis bona mastrino, ĉion ili
havis, kiel la « homoj ». Negrandajn porciojn ili ricevis;
ĝi estis komprenebla, ĉar eĉ bona bovino liveras ne
multe da lakto.

  
<!-- paĝo: 75 -->
 
— En la sekvonta jaro ni havos ree bovidon, kune tri
brutojn. Dume Bovĉjo grandiĝos kaj povos veturigi fiŝojn
kaj lignon. Kiom da tempo, kiom da fortoj nun pereas
vane! — diris Gregorio.

— Eble ankaŭ ni ne restos solaj... — diris honteme la
virino kaj metis la manon de l' edzo sur sian ventron, kie
jam tremis nova vivo. Nun ŝi ĉiam sidiĝis tiamaniere
apud li, kiam ŝi rimarkis, ke li malĝojas, ke liaj okuloj
rigardas senmove la fajron kaj ĉesas vidi.

— Ne malĝoju, ne pensu... Forgesu, ke vi estas malsana... 
Ĉiu, kiu vivas, devas morti... Anstataŭe diru, ĉu
vi estos farinta ĝis morgaŭ novan barelon por la acida
lakto, ĉar la unua jam estas plena.

— Jam plena? — miris la edzo.

— Jes! — respondis ŝi fiere. — Ho, se vi rebonigus
ankaŭ la baron... Mergenj ne venas plu... eble ŝi ĉesos
nin turmenti, eble ŝia konscienco vekiĝis pro Fluo?...

— Ĉu vi opinias, ke ŝi pereigis la fiŝkaptiston?

— Sendube... Alie la vento alpelus almenaŭ la ŝipeton.

— Mi vidis ŝin hieraŭ, — diris Gregorio.

Maltrankvilo aperis sur la vizaĝo de Anka; por kaŝi ĝin
ŝi depuŝis la tukon de l' kapo.

— Kie? demandis ŝi post momento.

— Ŝi veturis meze de la lago, al la oriento.

— Vi vidas, ke ŝi vizitas nun aliajn lokojn. Provu
morgaŭ rebonigi la baron... mi helpos vin...

Gregorio, instigita de la edzino, ekinteresiĝis pri la
mastrumaj laboroj kaj zorgoj. Akrigante la falĉilon, li
iafoje gaje kantis. Li rebonigis la baron kaj metis la
fiŝkaptilan korbon. Sed li turnis ĝin al alia flanko, ĉar la
aŭtuno jam proksimiĝis, la akvoj malvarmiĝis, la fiŝoj
revenis en la profundaĵojn el la malprofundaj lokoj,
plenaj de nutraĵo. Ree sur longaj bastonoj, sur la tegmento 
de l' jurta ili sekigis distranĉitajn fiŝojn.

Neniu malhelpis ilin. Kontraŭe, unu tagon ili trovis ĉe
la bordo la propran ŝipeton kaj en ĝi la remilon kaj tri
 

<!-- paĝo: 76 -->

retojn sur la fundo. En la beko de l' ŝipeto estis metita
malgranda, ligna kruco.

La okazo tre ekscitis ĉiujn kaj timigis Anka'n. Ŝi nevolonte 
parolis pri ĝi. Foje, kiam ŝi forestis, Kutujaĥsit
scivole demandis Gregorion :

— Kion vi dirus, se ŝi... revenus?

— Ne, ŝi ne revenos. Ŝi estas riĉa... havas ĉion.

— Sed Fluo, Fluo?!... Kiu povus supozi, ke li ne dronis?...

— Eble li dronis, kaj ŝi nur trovis la ŝipeton kaj
retojn.

— En ĉiu okazo estu singarda, Gregorio! — ĝemis la
maljunulino.

Ree la ombro de ĉi-tiu virino ekpendis super ilia vivo,
kiel nigra nubo. Anka ne lasis plu la edzon al la rivereto,
ŝi mem kun Biterĥaj iris al la baro.

Unu tagon ŝi revenis kun multepeza korbo, plena de
fiŝoj, kiam ŝi rimarkis apud ilia propra ŝipeto alian,
fremdan. Ŝi ne amis la surprizojn, ŝia koro ekbatis pli
rapide. En la jurta Fluo sidis ĉe la tablo kaj senĝene
babilis kun Kutuĵaĥsit.

— Vi vivas Fluo? ! Kaj ni jam enterigis vin! — ekkriis
Anka kun sincera ĝojo.

— Mi vivas, Anka, mi vivas, danke al Dio! Kaj mi venis
viziti vin.

— Kiel vi fartas? Kie vi kaŝas vin? Kial vi nin forlasis? 
Kial vi ne venadis al ni?... Kiom da timo kaj maltrinkvilo 
vi kaŭzis al ni!...

— Mi ne havis tempon — balbutis la konfuzita 
fiŝkaptisto. — Mi devis fliki la retojn, kapti fiŝojn...

— Vi lasis nin... sen radio de espero... sen peceto...

Fluo gratis la mentonon kaj deturnis la vizaĝon de ŝia
rigardo.

— Ĉu vi estas kontenta?

— Ĉe vi pli bone estas! — respondis li evite kaj 
montris la malfermitan pordon, post kiu sur la herbejo la
falĉilo de Gregorio sonis.

 
<!-- paĝo: 77 -->

— Kuru, Biterĥaj... voku la mastron! Diru, ke Fluo
venis!...

— Reviviĝinta? !

— Jes, reviviĝinta! Kuru!

La knabino apenaŭ havis tempon palpebrumi al Bovĉjo
kaj rapidis sur la herbejon, kiel birdo.

— Kiamaniere ĝi fariĝis, rakontu! — demandis gaje
Gregorio, kiam post la unuaj salutoj ili sidiĝis ĉe la
tablo por trinki teon, kiun Anka kuiris por honori Fluon.

— Ĝi fariĝis! — respondis nevolonte la reviviĝinto,
rigardante avide la lakton metitan sur la tablon. — Vi
havas bovinon?!... Ĉu ŝi liveras multe da lakto?... Eble
pli bone estas, ke mi malaperis. Kiu povas scii, ĉu oni
estus doninta ion al vi...

— Mergenj scias, ke ni havas bovinon? — demandis
Anka.

— Mergenj?.... Jes, ŝi scias... ni vidis de la bordo. Nun
ŝi kuŝas trapikita... Antaŭ unu semajno ŝi revenis kaj
tuj kuŝiĝis. Ŝi perdas multe da sango...

— Trapikita ? !... ripetis ĉiuj.

— Verŝajne ŝi mortos. Kaj antaŭ kelke da tagoj mi jam
ekesperis, ke ŝi resaniĝos!...

— Diru Fluo, kiu resendis al ni la ŝipeton kaj retojn?
Ĉu vi? — demandis Gregorio.

— Kial vi supozas, ke mi? Kompreneble, mi faris ĝin
per miaj manoj, sed ŝi diris : « Fluo, ĉu ni bezonas du
ŝipetojn kaj tiom da retoj? Ili ja posedas nenion! Redonu
al ili! »

— Pli bone estus, se ŝi ne resendus... se ŝi tute nin
forgesus! — kolere interrompis lin Anka.

— Ŝi mortos, ŝi mortos! Dio pardonu al ŝi ĉiujn 
kulpojn! — diris plende Fluo. — Donu la falĉilon, Gregorio,
mi provos, ĉu mi ne forgesis...

Li restis ĉe ili ĝis la vespero. Li atente rigardis la
bovinon kaj donis kelkajn saĝajn konsilojn; li karesis
Bovĉjon, kisis Biterĥaj'on kaj donacis al ŝi grasan, 

 
<!-- paĝo: 78 -->
    

fumaĵitan fiŝon. Anka verŝis al li iom da lakto en sitelon el
betula ŝelo.

— Eble vi restos dum la nokto?... Ventas, leviĝos altaj
ondoj! — ili logis lin.

— Ne... mi ne povas... ne eble estas... Ŝi kuŝas sola,
kiu donos al ŝi akvon? Ŝi ja ankaŭ estas viva kreitaĵo...
Dio savu ŝin de l' morto, kaj mi flegos ŝin; mi certigas,
ke ŝi tiam resaniĝos... Bone estas ĉe vi, gaje, vi havas
bruton... sed ne eble estas... Mi vin vizitos, ni restos 
najbaroj, sed ne eble estas!...

La bonulo prenis la sitelon kaj eklamis al la ŝipeto.
Ĉiuj akompanis lin kaj staris sur la bordo, ĝis li eniris
kaj forveturis al la nigra, malproksima insulo, sur kiu la
arboj kliniĝis al la akvo.



ĉap-XI

Alflugis la ventoj de l' okcidento, renkontis la ventojn
de l' oriento, nuboj saltis sur nubojn, en la ĉielo ekbolis,
kiel en poto, kaj kiam la norda vento blovis ĉien sian
malvarman spiron, densa, seninterrompa, senfina pluvo
komenciĝis. Pro ĝia siblanta bruo, pro ĝia sopira plaŭdo,
miksita kun la plorego de l' ondiĝintaj lagoj, la malkovrita, 
plata kaj malseka tero ŝajnis ankoraŭ pli malgaja.
Sub la pluva vualo la ĉirkaŭaĵo fariĝis griza, malpura
makulo. La malalte flugantaj nuboj malklarigis ĝiajn
konturojn, estingis la brilon kaj la kolorojn, la ventoj
skuis ĝin, kiel forĵetitan ĉifonon, la pluvo faris en la tero
abomenajn, malpurajn fendojn.

— Feliĉe estas, ke ni ĝustatempe kolektis la fojnon !... — diris 
Gregorio.

— Bedaŭrinde vi ne ŝutis teron sur la tegmenton. Vere,
mi ne scias, kien ni nin kaŝos! — riproĉis lin Anka.

— Kien ni nin kaŝos? Sub la benkoj, ĉe la tablo ne
gutas ankoraŭ...


 
<!-- paĝo: 79 -->


— Atendu iom, ĉie gutos! Mi timas, ke la pluvo penetros 
en la provizejon, al la fumaĵitaj fiŝoj!

La « atendado » ne estis longa, ne ekzistis plu seka loko
en la jurta. La malvarma akvo ne faras la homojn afablaj. 
Tamen ili ne malpacis. Anka gardis la ĝeneralan
pacon per sia bonkora gajeco. Iafoje Gregorio, kies ostoj
ree komencis dolori dum la pluva vetero, ekriproĉis ŝin :

— La virinoj ĉiam, ĉiam...

— Ho jes, malsaĝaj estas la virinoj! — konsentis Anka — ili 
amas vin, laboras por vi, vartas viajn infanojn; pli
bone estus, se ĉiuj similus Mergenj'on.

— Kial Mergenj'on?! — murmuris la konfuzita viro.

Se la riproĉoj kaj la kolero ne ĉesis, Anka prenis lian
manon kaj kondukis lin al la fajro :

— Silentu karulo! Konfesu, ke viaj ostoj kaj membroj
ree doloras kaj turmentas vin... Sidiĝu tie-ĉi ĉe la fajrujo
kaj varmigu vin!...

— Ĉie gutas.

— Ĝi gutu! Ni ja ne dronos. Bona Dio sendos al ni sekajn
tagojn, tiam ni ŝutos teron sur la tegmenton.

Ĉiufoje, kiam la pluvo ĉesis por momento aŭ la vento
malfortiĝis, Anka malbone vestita, en disŝiritaj ŝuoj tuj
kuris sur la herbejon por fojno, al la baro, al la lago por
ŝanĝi la retojn. Ŝi ne permesis preni la provizojn, kolektitajn 
por la vintro, ŝi eĉ pligrandigis ilin.

— Benita estu la mano, kiu sendis ŝin por malgrandigi
niajn dolorojn! — laŭte preĝis Kutujaĥsit, senĉese tremanta 
de la malvarmo.

Sed tio-ĉi daŭris ne longe. Foje vespere la pordo subite
malfermiĝis kaj Fluo kovrita de koto aperis en la jurta.
Post li eniris Mergenj, malgrasiĝinta, kun okuloj, brilantaj
kiel du torĉoj.

— La pluvo detruis, tute detruis la tegmenton de nia
tendo. Ne eble estas resti tie... Same kiel sub libera
ĉielo!... Brrr! Kia malvarmo. Ĉe vi estas varme, seke...

— Mi ĉiam diras, ke plej bone estas loĝi 

 
<!-- paĝo: 80 -->

kune! — certigis Fluo, demetante la vestojn antaŭ la fajro. Mergenj
iris en la angulon kaj ĵetis la ligaĵon kun sia havo sur la
antaŭan lokon. Ili akceptis ŝin; ĉu eble estis rifuzi? Ili
tute ne intencis venĝi al ŝi ŝiajn atakojn. La domo apartenas 
al tiuj, kiuj bezonas varmon kaj rifuĝejon. Cetere
ili ne povus kontraŭstari. Mergenj ekscitita, helpata de
Fluo kuraĝus ĉion fari.

Sed kune kun ŝi malĝojo eniris en la jurta'n. Ŝi nenion
faris; kiel ordinare, ŝi parolis malmulte ; la tutan tagon
ŝi sidis ĉe la fajrujo kaj malŝpare bruligis vergaĵon, kiun
Biterĥaj portis sur siaj malgrasaj ŝultroj. La altkreska
figuro de Mergenj, la severaj trajtoj de ŝia vizaĝo, la akraj
brilaj okuloj silentigis ĉiun paroladon ; ili parolis libere
nur post la pordo; kiam Mergenj ĉeestis, Fluo ne ŝercis;
Anka tremis ĉiam, kiam la rigardo de l' krimulino trafis
ŝian vizaĝon aŭ fingrojn. La dolĉa bonkoreco, kiu antaŭ
nelonge beligis la vizaĝon de l' feliĉa mastrino, velkis kaj
malaperis; ĝi ne konsolis plu la malfeliĉulojn dum la plej
doloraj momentoj. Ŝiaj antaŭzorgaj intencoj renkontis
ĉiam diversajn neforigeblajn malhelpojn. Kutujaĥsit ofte
ne havis akvon por siaj vundoj, ĉar Mergenj bezonis la
vazon ; la vestoj ne estis ĝustatempe rebonigitaj, ĉar Anka
povis kudri nur ĉe la fajro, ŝi do devis atendi, ĝis Mergenj 
foriros de l' kameno. Ĉiu pli laŭta parolado, vekinta
Mergenj'on, kaŭzis riveron da malbenoj kaj insultoj.
Biterĥaj ne sciis, kiam ŝi devis balai la ĉambron, ĉar
Mergenj ekstreme koleris pro la polvo. Insultita, batita
kaj timigita, la knabineto ne kuraĝis iafore iri al sia
kuŝejo. Malgraŭ la malpermeso de Anka, ŝi tiam ekdormis,
apogante la vizaĝeton al la dorso de Bovĉjo.

Dume Mergenj, en la varma jurta kaj ĉirkaŭita de
oportunaĵoj rapide resaniĝis. Post unu semajno ŝi ordonis,
ke oni montru al ŝi ŝiajn riĉaĵojn, kiujn Fluo dum du
tagoj transportis de l' insulo. Ŝi havis grandajn provizojn
da fiŝa oleo kaj da sekigitaj fiŝoj, fine vestojn, vazojn,
armilojn, — ĉion tion-ĉi ŝi ŝtelis en la loĝejoj de 

 
<!-- paĝo: 81 -->

fiŝkaptistoj, kiuj forlasis la hejmon dum la kaptado. Ŝi rigardis
ĉion fiere, kiel batalisto.

— Kial vi malligis sen mia permeso la sekigitajn fiŝojn ? — demandis 
ŝi severe.

— Ili jam komencis putri... Oni devis manĝi ilin! —
rapide respondis Anka.

— Ili putru, ili ne estas viaj! Estu kontentaj, ke mi
redonis al vi la retojn...

— La retoj estis niaj! — balbutis Gregorio.

— Viaj?... Ĉu vi havus ilin, se mi ne volus?
venis preni ilin, Gregorio, ĉu vi memoras?

— Diablino! — murmuris Gregorio. — Kiam mi sidas
ĉe ŝi, mia korpo tuj komencas tremi... La vundoj pli
doloras min de l' tempo, kiam ŝi venis...

— Pardonu ŝin! Ŝi jam komencis resaniĝi, kiam oni
trapikis ŝian hepaton per fero... Atendu, la somero venos,
ni foriros! — petis Fluo.

— Ĝis la somero! — diris Anka ĝemante.

Ankaŭ Fluo ĝemis, balancis la kapon, ridetis plende
kaj konfesante sian kulpon anstataŭis Gregorion, kie
estis eble kaj laboris laŭ siaj fortoj.

Iom post iom Mergenj plene ekestris en la jurta.

— Hodiaŭ vi devas fliki ĉiujn retojn kaj morgaŭ vi
transportos ilin en la alian lagon. Tie estas pli multe da
fiŝoj! — ordonis ŝi.

Eĉ la kolektadon de fojno ŝi administris kaj ne 
permesis starigi amasegon.

— Ĝi putros... ĝi estas malseka !
Anka ploris la tutan vesperon, malpacis kun Gregorio,
sed la fojno restis sur la herbejo.

Dume venis la bela, flavruĝe-ora aŭtuno. La arbetoj de
la sovaĝaj rozoj, framboj kaj nigraj riboj fariĝis en la
nokta malvarmo ruĝaj, kiel fajro; la delikataj oraj betuletoj 
tremis de plej facila venteto kaj deĵetis siajn travideblajn 
foliojn; la ĉielo fariĝis arĝentkolora; la malvarmiĝantaj 
lagoj paliĝis. La malpure-verdaj muskoj kovris

 
<!-- paĝo: 82 -->

la flaviĝintajn herbojn kaj kolorigis la senfoliajn arbetaĵojn 
kaj arbarojn. La noktoj pligrandiĝis kaj plilongiĝis
la vesperoj.

Se oni ne parolis pri mastrumaj aferoj, profunda
silento regis vespere en la jurta. Anka kudris malgrandajn 
ĉemizetojn kaj vindaĵojn. Mergenj sidis kurbiĝinta
antaŭ la fajrujo kaj varmigis jen la dorson, jen la genuojn.

— Kial ili silentas? Kial ili eĉ ne rigardas min? —
demandis ŝi foje Fluon.

— Karulino mia! Tie ĉi eĉ mi ne povas paroli kun vi,
kiel antaŭe sur la insulo... ĉirkaŭe aŭskultas homoj... La
koro ne amas orelojn!...

— Ili ne amas min. Tute prave, mi ankaŭ ne povas ilin
ami... Ili estas indiferentaj por mi. Pli malgaje estas 
tie-ĉi, ol en la dezerto.

— Kompatu ilin... Dum unu momento kompatu ilin,
aŭ aliajn, kaj tuj la koro trankviliĝos.

— Mi ne povas! — diris ŝi kaj deturnis la sekajn, 
bruligantajn okulojn. — Se vi ne havus homojn, Fluo, vi
amus trabon... Por kio vi taŭgas?! — aldonis ŝi post
momento.

— Somere ni ree transveturos sur la insulon! — murmuretis 
la Jakuto.

— Somere! Kiu scias, kio okazos ĝis tiu-ĉi tempo!
Eble viaj piedoj defalos...

La aŭtuno forkuris per grandaj paŝoj. La migrantaj
birdoj jam transflugis; la malgrandaj kotujoj, kaŝitaj en
la herboj, glaciiĝinte dum la nokto, ne degelis plu tage.
Sed tagmeze la suno ankoraŭ varmigis kiel fajro kaj ĝia
nekomparebla brilo forpelis la noktajn nebulojn kaj oris
la lagojn.

Ĉiutage dum kelke da horoj ili antaŭzorge rebonigis la
jurta'n, la solan rifuĝejon dum la vintraj frostoj. La
sterko, kiun liveris la bovino, tre bone taŭgis, kiel
ekstera stukaĵo de l'domo. Sed Mergenj komencis kaprici.

 
<!-- paĝo: 83 -->

— Ĝi estas superflua. La sterko sekiĝos kaj somere la
suno ekbruligos ĝin. Vi ŝtopu la fendojn per musko kaj
metu dikan tavolon da argilo, — jen ĉio, kion oni
bezonas. La bovinon mi tute forpelus el la jurta; ĝi havas
nek defluejon, nek truojn por elĵetado de l'sterko...
Ĉiama malsekeco kaj malbonodoro!... Ili konstruu
apartan stalon! Ĉu la homoj devas sufokiĝi pro la bruto?

Anka, aŭdinte tiujn-ĉi herezojn, tre indignis, sed post
pripenso ŝi konsentis.

— Ĉion ŝi atakas!... Bone, ni konstruos stalon.

Fluo, kiu timis, ke la virinoj batos unu la alian, miris
pro la trankvilo de Anka.

— Ni konstruos! kompreneble, ni konstruos... Tuj
morgaŭ mi komencos kun Gregorio haki stangojn kaj
trabojn...

Gregorio, al kiu Anka komunikis siajn intencojn, flame
eklaboris. Dum kelke da tagoj ili starigis la stangojn kaj
metis la tabulojn. Anka kaj Biterĥaj ŝmiris la murojn
per argilo kaj surĵetis teron ĝis la tegmento.

La eta jurta havis kamenon, du fenestretojn, plankon
parte kovritan per tabuloj, parte per argilo. Ĝi estis tiel
malgranda, ke la bovino preskaŭ tute ĝin plenigis. Nur
inter la kameno kaj trogo estis malgranda spaco, kie oni
povis starigi kuŝejon por du homoj. Mergenj ĉion
rimarkis, sed ŝi silentis. Ankaŭ ŝi havis planojn por la
tempo, kiam Anka kuŝos graveda en la stalo. Sur la
tegmenton de l'jurta kaj sur la nordan muron ili ĵetis
fojnon, provizon da kiu ili bezonis por la brutoj. Baldaŭ
ili solene enkondukis Bovĉjon kaj lian patrinon en la
novan loĝejon, kaj en la sekvinta tago Gregorio kaj
Anka transportis en la stalon siajn litaĵojn.

En la komenco ili pasigis tie nur la noktojn; poste ili
pli kaj pli frue kuris en sian dometon; pli kaj pli longe
brulis en ĝia kameno gaja fajreto. Biterĥaj sidis tie 
senĉese; ŝi eĉ dormus tie, se ne mankus libera loko. Sed la
jurta intence pro la varmo: estis konstruita tiel 

 
<!-- paĝo: 84 -->

malgranda, ke restis nur mallarĝa, malalta trairo inter la
muro kaj la flanko de l'bruto. Sed tio-ĉi detenis nek
Biterĥaj'on, nek Fluon, kiu vizitis la najbarojn « de
tempo al tempo ». Por regali la gastojn la geedzoj kuiris
teon el arbaraj herboj. Mergenj tutajn longajn vesperojn
pasigis sola en la jurta kaj nur la ĝemoj de Kutujaĥsit
rompis la tomban silenton de la forlasita domo.

Sed de ekstere ridoj kaj gaja babilado flugis. Tiam
Mergenj komencis longan, malĝojan kaj sovaĝan kanton,
per kiu ŝi kvazaŭ volus silentigi la najbarojn; pli ofte ŝi
iris eksteren, aŭskultis avide la paroladojn, fine vokis
Biterĥaj'on kaj Fluon, pretekstante, ke estas jam 
malfrue, ke jam venis tempo dormi.

— Morgaŭ vi ree leviĝos por la laboro tagmeze. Sufiĉe
jam vi babilis!

— Ho, ŝi bone scias voki aliajn al la laboro! — murmuretis 
Anka, premiĝante al Gregorio.

— Ŝi faru, kion, ŝi volas! Bone estas, ke ni loĝiĝis 
ĉi-tie, la ostoj tuj ĉesis dolori min.

— Tie mi ne povis trankvile dormi. Ĉiufoje, kiam la
inferanino moviĝis, mi tuj vekiĝis, ŝajnis al mi, ke ŝi
venas kun tranĉilo.

— Dormu! Tien-ĉi ŝi ne venos.

— Sed kio okazos poste?

— Poste?... Oni mortigos ŝin, ĉar ŝi ne ĉesos ŝteli, kaj
ni restos kun ŝiaj riĉaĵoj.

Mergenj ekstreme ekscitita pli kaj pli ofte riproĉis Fluon.

— Vi forlasas min!... Vi ne zorgas pri mi!... Eble vi
amindumas ŝin, ĉi-tiun timigilon ?

— Kion vi diras? Sed vi ne estas parolema Mergenj...
Ĉu eble estas forgesi tiel bonegan virinon, kiel vi?

Ŝi aŭskultis liajn laŭdojn, sed ŝi ne allasis lin al si. Li
fariĝis por ŝi abomena. De la malvarmo kaj laboro liaj
vundoj grandiĝis kaj malbonodoris.

— Jen kia vi estas Mergenj : nek por vi mem, nek por
la homoj!

 
<!-- paĝo: 85 -->

Sed ŝi konis iun, por kiu ŝi estus bona kaj cedema.

— Silentu kaj iru for!

Ĉiuj tagoj similis unuj la aliajn : la sama izoleco,
krakado de l'fajro en la kameno, ĝemoj de Kutujaĥsit,
kaj ekstere bruado de voĉoj. Iu rakontas fabelojn kaj
kantas, lerte imitante voĉojn de homoj, herooj, mirindaj
ĉevaloj, potencaj malamikoj kaj... dioj.

Ŝajnis al ŝi, ke ŝi rekonas la voĉon de Gregorio. Li
malofte rakontis fabelojn. Ŝi tre volonte aŭskultis lin. Ŝi
eliris antaŭ la sojlon. Nebulo rampis sur la tero, kaj alte
sur la ĉielo aroj da steloj briletis. Jes, efektive li ŝanĝis
la voĉon kaj komencis novan rakontan... Ne, ĝi ne estis
rakonto, ĝi estis ama kanto!

« Ho koro! kial vi devigas mian moviĝeman buŝon
paroli? Kial vi aŭskultas tiel avide?

« Se miaj vortoj povus penetri tra la aero kaj resti en
via memoro, ho, mi kantus, mi kantus senĉese, 
seninterrompe...

«Kial mia koro malfortiĝis? Kial miaj akraj okuloj ne
vidas plu? Kial malklariĝis miaj pensoj?!

« Ho, jahaj! For la malĝojo... Ni gaje ridos, ni ĝojos,
dum ni vivos... la vivo forkuras tiel rapide!...

« Ho, sonu mia kupra gorĝo, laŭte kantu... Ni amu, ĝis
la maljuneco kaj malsano venkos nin, ĝis ni fariĝos
plenmano da cindro.

« Ho, se la forto de mia kanto povus deteni la ventetojn, 
dispeli la nubojn, aŭ malvarmigi la sunon, ho! mi
blovus, mi ĉiam blovus sur vin!... »

Tion-ĉi li ofte kantis al *ŝi*.

Mergenj vivege malfermis la pordon. Lumigitaj de la
fajro ili sidis avide aŭskultante. Fluo kaj Biterĥaj apogis
la vizaĝojn sur la manplatoj. Anka ne deturnis de l'edzo
la okulojn. Neniu rimarkis, ke iu rigardas en la jurtan.
Nur la bovino turnis la kornojn al Mergenj kaj ŝiaj
okuloj ekbrilis.

 
<!-- paĝo: 86 -->

— Fluo, tuj venu! — subite eksonis raŭka voĉo kaj
tremigis la korojn de l'ĉeestantoj.

— Kion vi volas?

— Venu! Sufiĉe!...

— Iru, iru — puŝis lin Anka.

— Kio okazis? — demandis Fluo, gratante la kapon,
kiam li venis en la jurta'n kaj rigardis en la fajrajn 
okulojn de L'virino.

— Dum la tuta tago mi ne aŭdas homan voĉon... Mi ne
vidas homan vizaĝon... Ĉiam la krioj kaj ĝemoĵ de mortiĝanta 
Kutujaĥsit!... Kaj vi tie festenas!... Sufiĉe!... Mi ne
permesos!... Vi dufoje trinkas teon... al la aliaj lakto kaj
butero mankas... Sufiĉe! kiam vi ne havos plu manĝaĵon, 
mi devos nutri vin per miaj provizoj... Ĉu vi ne uzas
nun miajn retojn, ŝipeton, vazojn? Ĉu vi ne helpis al ili
kolekti la fojnon, konstrui la stalon... Kaj ĉu vi ne estas
mia? diru!

— Via, kompreneble via!... — li delikate ŝin certigis

— Mi do estas prava. La bovino eble estas ilia, sed se
ili ankaŭ aparte trinkas lakton, ili trompas nin. Ili pereigas 
nian vivon por konservi la sian... Kiam venos la malsato, 
antaŭ aliaj mortos tiuj, kiuj tro laboris kaj malmulte 
manĝis. Vi mortos, kaj mi ne volas, ke vi mortu. Mi
preferas, ke ili mortu. Diru al ili, ke mi volas, ordonas, ke
ili ree loĝu kun ni, ke alie mi elpelos la bovinon kaj 
bruligos la stalon... Ili nepre revenu!

— Ne, tion-ĉi mi ne povas diri al ili. Ili ne obeos... Ili
estas liberaj homoj!...

— Bone! Ne diru, mi tuj bruligos ilin!...

Ŝi kaptis brulaĵon.

— Mi diros, diros!... Ho, virino! Mi morgaŭ diros, 
trankviliĝu!... Sed Anka ne konsentos. La bovino estas ŝia
propraĵo... Antaŭe vi volis preni ŝian edzon, nun la 
bovinon... Mi pensis, ke vi jam fariĝis pli bona...

Ŝi ekridis kaj forpuŝis lin. En la jurtan time eniris
Biterĥaj.

 
<!-- paĝo: 87 -->

— Vi estas malsaĝa. Ni vidos, kion diros morgaŭ via
bela pupo.

Ŝi iris en la angulon kaj deĵetis la vestojn. Fluo 
senvestigis sin kaj meditis.

— Kion ŝi celas? Ne eble estas kompreni la virinon...
Ili estas tute malsaĝaj. Morgaŭ sendube ili elŝiros harojn
unu al la alia... Mi devas antaŭsciigi Gregorion. Jen mia
konsilo : en la stalo dormu Anka kun Biterĥaj, kaj 
Gregorio ĉi tie... tiam Anka kvazaŭ forestus... aŭ Mergenj
dormu tie, ĝi estos plej bona...

La plano trankviligis lin. Laca de la laboro, li tuj 
profunde ekdormis.

Sed Mergenj ne povis dormi. Ĉiuj esperoj kaj ĝojoj,
vekitaj per la kanto, ekstaris antaŭ ŝi... Ĉio pereis post
la apero de ĉi-tiu virino kun pala vizaĝo!... Aro da 
malfeliĉoj sekvis ŝin... Se ŝi ne alveturus, eble la manĝaĵo
sufiĉus por la aliaj kaj tiu terura nokto ne venus... Nun
ŝi, Mergenj, ne estus sola... Gregorio ne forlasus ŝin...
ĉiuj ne malamus ŝin, kiel sovaĝan beston. Ŝia severa koro
jam komencis moliĝi kaj ŝi pensis, ke revenos la tagoj,
en kiuj ŝi ridetis kaj deziris feliĉon al la homoj... Nun ree
nokto, malvarmo, malĝojo! kaj ĝi ne povas aliiĝi... Ŝi
rememoriĝis la vizaĝon de Gregorio : estis tiam varmega,
purpura nokto, la steloj hele brilis super la rivereto, sed
li forpuŝis, forpuŝis ŝin... Ŝi ektremis.

... Kaj nun... ili tie dormas, ĉirkaŭprenante la kolon
unu al la alia... La brutoj varmigas iliajn korpojn per
sia spirado... Iliaj koroj batas trankvile... Kaj ie 
malproksime same trankvile en varma riĉa jurta dormas ĉe la
flanko de alia virino la homo, kiu estis ŝia unua amato kaj
kiu ĵetis ŝin tien-ĉi...

Malvarma tremo kuris sur ŝia dorso.

Ŝi elrampis el la lito kaj komencis blovi sur la fajron,
Ekbruletis unu brulaĵo, la sola kiu restis en la kameno,
Ŝi eliris por ligno, sed ŝi ne revenis. En la griza brilo de
l'tagiĝo la eta stalo aperis antaŭ ŝiaj okuloj, kvazaŭ 

 
<!-- paĝo: 88 -->

fantomo... Delikata fuma strio supreniris el la kamentubo,

Sovaĝa ĝojo ekbrilis en ŝiaj okuloj kaj ŝi revenis en la
jurta'n. Ŝi atente aŭskultis kaj konvinkiĝinte, ke Fluo
dormas, ke Kutujaĥsit ĝemas ne pli laŭte, ol ordinare, ŝi
kaptis la brulaĵon, elkuris kaj enŝovis ĝin en la fojnon,
kiu kovris la nordan muron de l'stalo. Poste ŝi rapide
revenis, sed ne povis resti en la jurta. Si ree elkuris 
ekscitita kaj forgesis fermi la pordon. La sangaj langoj de
l'fajro jam lekis la murojn kaj la tegmenton de la stalo.
La matena venteto disblovis la flamojn. Mergenj rapide
alrulis trabon kaj baris la pordon. Preskaŭ en la sama
momento la brutoj ekblekis, pala vizaĝo kaj manoj aperis
en la fenestreto, eksonis fortega frapado al la pordo kaj
terura laŭta krio :

— Savu!... Brulas!... Malfermu!... ;

Fluo, Biterĥaj, eĉ Kutujaĥsit elkuris el la jurta. —
Kie brulas? Kio brulas? — ripetis ili sensence, kvankam
tute proksime de ili staris la flama amaso. En ĝia interno
bruis akraj voĉoj de doloro kaj malespero, plendaj blekoj
de la brutoj kaj la terura batalo pro la vivo. Fine Fluo
rimarkis la baritan pordon, saltis al ĝi. Kvankam la flamoj,
kvazaŭ serpentoj, volvis sin ĉirkaŭ liaj nudaj brakoj, li
forpuŝis la trabon kaj malfermis la pordon. En la sama
momento la granda kapo de l'bovino aperis, sed la bruto ne
povis jam eliri, falis kaj ĝia korpo ŝtopis la pordon. Fluo
penis ŝin eltiri; li batis, ŝiris ŝin, sed la malfeliĉa besto
ne povis leviĝi, ĝi nur tremis kaj blekis. Subite, kvazaŭ
puŝita eksteren, la bovino ĵetis sin antaŭen kaj ŝia brusto
ekbatis la kadron de l'pordo. La duone forbrulinta muro
ŝanceliĝis kaj ĝiaj traboj falis sur Fluon kaj la bovinon.
Amaso da brulaĵoj kovris ilin. Nur la piedoj de 
l'malfeliĉulo, liaj vunditaj piedoj restis liberaj. Li penis leviĝi kaj
liberiĝi el la terura kaptilo. Mergenj rapidis al li kaj, 
forgesinte pri la danĝero, komencis disĵeti la brulantan
lignon.

Subite la vento ekblovis pli forte, el la interno de

 
<!-- paĝo: 89 -->

l'domo elflugis nuboj de nigra fumo kaj sangaj flamoj,
kiel multpikila lango de grandega drako, ĉirkaŭis 
Mergenj'on; samtempe la tuta konstruaĵo, jam kliniĝinta al
ŝi, ŝanceliĝis kaj disfalis. La ĉefa trabo de tegmento 
trafis ŝian bruston, renversis ŝin kaj premegis al la tero.
Furioze ĝemegante ŝi tordiĝis en la brulanta lignaro. Fine
ŝi silentiĝis.

La leviĝanta suno oris la grizajn fumojn de l'brulo kaj
la ŝtoniĝintajn de teruro figurojn de Biterĥaj kaj 
Kutujaĥsit.



ĉap-XII

Kutujaĥsit tuj revenis en la jurta'n, kuŝiĝis kaj ne 
leviĝis plu. Ŝi mortis post kelke da tagoj. Biterĥaj restis sola,
preskaŭ senkonscia de teruro. Ŝi havis nutraĵon en la 
provizejo, tre proksime, sed ŝi timis iri preter la mortintoj.

Ŝi nutris sin per muskoj, beroj de sovaĝa rozo, radikoj,
kiujn ŝi povis kolekti proksime de la jurta. Ŝi malgrasiĝis,
paliĝis, perdis la fortojn. La tempon liberan de la ĉasado
kaj de la kolektado de l'beroj, ŝi pasigis en la jurta, 
kvankam la malbonodoro de la putranta korpo de Kutujaĥsit
venenigis la aeron. Fine la sorto sendis al ŝi liberanton.
Foje vespere ŝi rimarkis lin, kiam ŝi revenis kun sitelo
da akvo. Ĝi estis besto nigra kaj granda, kiel la bovino. La
knabineto ektremis de ĝojo. En la komenco ŝajnis al ŝi,
ke ĝi efektive estas ilia bovino, ke nenio okazis, ke tuj
Anka kaj Gregorio venos. Sed la gasto havis haroriĉan,
triangulan buŝegon kaj grandajn ungegojn, posedis nek
kornojn, nek voston. Rimarkinte ŝin, la besto haltis, 
sidiĝis kaj komencis grati sin per la posta piedo post la orelo.
Biterĥaj tuj saltis en la jurta'n, rapide fermis la pordon
kaj rigardis tra la fenestreto, kio okazos. La bruo timigis
la beston, ĝi ekstaris sur la postaj piedoj kaj rigardis 
ĉirkaŭe. Estis mallaŭte, mallume, nur la lago, purpura de

 
<!-- paĝo: 90 -->

la vespera ĉielruĝo, bruis en la malproksimo, la gasto do
trankviliĝis, aliris al la forbrulinta jurta, puŝis per la
buŝego la nigriĝintan kapon de Mergenj kaj komencis 
disŝiri ŝian korpon. La tutan nokton ĝi bruis kaj rulis la 
trabojn.

Matene sur la loko, kie la mortintoj estis, kuŝis nur
blankaj ostoj kaj sangaj restaĵoj, disĵetitaj inter la karboj.
La urso dormis apude, enŝovinte la buŝegon inter la 
piedegojn. Du tagojn ĝi festenis antaŭ la pordo de l'jurta. En
la lasta nokto oni ĝin malhelpis, sed ĝi ne foriris. Matene
la knabineto ree ekvidis ĝin sur la sama loko. Ĝi dormis
en la suno... Soifo kaj malsato ekstreme ŝin turmentis,
sed ŝi ne kuraĝis eliri... Preskaŭ senviva ŝi sidiĝis en
anguleto kaj sonĝis pri la verdaj arbaroj, pri la lando ĉe
la grandega lago, kie feliĉaj homoj loĝas, kie libere kuras
infanoj, kaj bovidoj... Murmuro en la fenestro vekis ŝin.
Piedego armita per ungegoj kaj granda, haroriĉa buŝego
preskaŭ samtempe enŝovis sin, sed la truo estis tro 
malgranda... La okuloj de l'urso kolere ekbrilis, ĝi eliĝis...

Sed ĝi ne cedis... Ĝi iris ĉirkaŭ la jurta kaj piedfrapis
sur la herboj. Fine ĝi saltis mallerte sur la tegmenton,
kiu ekkrakis sub ĝia pezo... Ĝi gratis, fosis la teron, 
dispuŝis la trabojn ; post momento ili disiĝis, falis internen,
kaj en la hela truo aperis kapo kun sangaj okuloj.

La besto rigardis en la jurta'n kaj malleviĝis internen.
Ĝi haltis sur la planko, skuis de si la polvon, etendis la
nazon, ekflaris kaj iris rekte al la lito de Kutujaĥsit. Sed
subite ĝia rigardo renkontis la okulojn de Biterĥaj, kiuj
brilis, kiel du rubenoj...

Ĝi stariĝis sur la postaj piedoj, ekronkis kaj, stariginte
la harojn, furioze spiregante, ĝi iris terura al la 
knabineto... Ŝi ne moviĝis, ne kriis, eĉ ne ekĝemis, kiam ĝia
piedego ekpremegis ŝian malgrasan korpeton al la
benko. . .

. . . . . . . . . . . . .

La neĝoj superŝutis la glaciiĝintajn lagojn, maldensajn

 
<!-- paĝo: 91 -->

arbarojn kaj mizeran teron. De la potenca frosto ĉio 
fariĝis malmola, kiel kristalo.

Kiam la komunumo eksciis de la ĉasistoj, ke fumo ne
leviĝas plu el la jurta de la lepruloj, la princo sendis 
delegiton por konvinkiĝi, ĉu Dio efektive forprenis de la lando
la « malbenon ». La Jakuto longe vane kriis, fine li levis
la pordon per sia ponardego... Li rimarkis la rompitan
tegmenton kaj komprenis ĉion.

— Urso! — murmuretis li.

Li revenis kaj raportis pri la terura okazo. La « kunveno » 
decidis sendi monon en la urbeton por funebra
meso kaj bruligi la jurta'n.

Alia sendito, farinte pie la signon de l'kruco, metis 
brulantan vergaĵon sub la tegmenton de la malnova domo,
saturita de la veneno... Li staris apude kaj atendis, ĝis la
fumaj nuboj certigis lin, ke la fajro bone brulas. Tiam li
revenis hejmen.

Sur la malbenita loko restis nur du amasoj da cindro
kaj iom da ostoj. La tuta ĉirkaŭĵo de l'jurta de la lepruloj
longe ne estis vizitata de iu... Neniu kuraĝis tie kolekti
berojn, kapti fiŝojn, persekuti forkurantan ĉasaĵon...

Sed la ŝimo de l'vivo ne estis elŝirita kun la radiko, ne
estis detruita kune kun la malfeliĉuloj, — ĝi ree ekkreskos
ie sur homaj korpoj kaj ree pleniĝos kaj ekĝemos la
malbenitaj dezertoj.



