<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "../dtd/tei-tekstaro.dtd">
<TEI xml:id="la-revizoro" xml:lang="eo" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>

<fileDesc>

<titleStmt>

<title>La revizoro: elektronika versio</title>

<respStmt>

<resp>La bazan tekston origine enkomputiligis</resp>

<name>Sergio <foreign xml:lang="ru">Pokrovskij</foreign></name>

</respStmt>

</titleStmt>

<extent>25.245 vortoj</extent>

<publicationStmt>

<publisher><name xml:lang="en">Esperantic Studies Foundation</name></publisher>

</publicationStmt>

<sourceDesc>

<biblStruct>

<monogr>

<author><name xml:lang="ru">N. V. Gogol</name></author>

<title type="main">La revizoro</title>

<title type="subordinate">Komedio en kvin aktoj</title>

<respStmt>

<resp>El Rusa lingvo tradukis</resp>

<name>D-ro L. L. Zamenhof</name>

</respStmt>

<edition>Dua eldono</edition>

<imprint>

<publisher>Esperantista Centra Librejo</publisher>

<pubPlace><name xml:lang="fr">Paris</name></pubPlace>

<date>1928</date>

</imprint>

</monogr>

<note>Proksimuma tradukojaro: 1907</note>

<note>Kreis la Esperantan tekston: <name>Zamenhof</name></note>

<note type="nemontri">Ĉefdivido: personoj titolo akto</note>

</biblStruct>

</sourceDesc>

</fileDesc>

</teiHeader>

<text>

<front>

<div xml:id="la-revizoro-Personoj" type="personoj">

<castList>

<head xml:id="am2">PERSONOJ</head>

<castItem xml:id="am3"><role><name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ Skvoznik-Dmuĥanonskij</name>,</role> <roleDesc>urbestro.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am4"><role><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>,</role> <roleDesc>lia edzino.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am5"><role><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>,</role> <roleDesc>lia filino.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am6"><role><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ Ĥlopov</name>,</role> <roleDesc>inspektoro de lernejoj.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am7"><roleDesc>Lia edzino.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am8"><role><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ Ljapkin-Tjapkin</name>,</role> <roleDesc>juĝisto.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am9"><role><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ Zemlanika</name>,</role> <roleDesc>kuratoro de kadukulejoj.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am10"><role><name xml:lang="ru">Ivan Kuzmiĉ Ŝpekin</name>,</role> <roleDesc>poŝtestro</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am11"><role><name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ Dobĉinskij</name></role> <role><name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ Bobĉinskij</name></role> <roleDesc>urbaj bienhavantoj.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am12"><role><name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ Ĥlestakov</name>,</role> <roleDesc>oficisto el S. Peterburgo.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am13"><role><name xml:lang="ru">Osip</name>,</role> <roleDesc>lia servanto.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am14"><role><name xml:lang="ru">Ĥristian Ivanoviĉ Hübner</name>,</role> <roleDesc>distrikta kuracisto.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am15"><role><name xml:lang="ru">Fjodor Andrejeviĉ Lulukov</name></role> <role><name xml:lang="ru">Ivan Lazareviĉ Rastakovskij</name></role> <role><name xml:lang="ru">Stepan Ivanoviĉ Korobkin</name></role> <roleDesc>eksoficistoj, eminentaj personoj en la urbo.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am16"><role><name xml:lang="ru">Stepan Iljiĉ Uĥovjortov</name>,</role> <roleDesc>kvartalestro.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am17"><role><name xml:lang="ru">Svistunov</name></role> <role><name xml:lang="ru">Pugovicin</name></role> <role><name xml:lang="ru">Derĵimorda</name></role> <roleDesc>policanoj.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am18"><role><name xml:lang="ru">Abdulin</name>,</role> <roleDesc>komercisto.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am19"><role><name xml:lang="ru">Fevronja Petrova Poŝljopkina</name>,</role> <roleDesc>seruristedzino.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am20"><roleDesc>Edzino de suboficiro.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am21"><role><name xml:lang="ru">Miŝka</name>,</role> <roleDesc>servanto de la urbestro.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am22"><roleDesc>Servanto de restoracio.</roleDesc></castItem>

<castItem xml:id="am23" type="list"><roleDesc>Gastoj,</roleDesc> <roleDesc>gastinoj,</roleDesc> <roleDesc>komercistoj,</roleDesc> <roleDesc>urbanoj,</roleDesc> <roleDesc>petantoj.</roleDesc></castItem>

</castList>

</div>

</front>

<body>

<div type="teatrajho">

<div type="titolo"><head xml:id="am24" type="cheftitolo">LA REVIZORO</head></div>

<div xml:id="la-revizoro-akto-1" type="akto">

<head xml:id="am25">AKTO UNUA</head>

<stage xml:id="am26" type="setting">Ĉambro en la domo de la urbestro.</stage>

<div type="sceno">

<head xml:id="am27">Sceno <num>I</num>.</head>

<stage xml:id="am28" type="setting">La URBESTRO, KURATORO DE KADUKULEJOJ, INSPEKTORO DE LERNEJOJ, JUĜISTO, KVARTALESTRO, KURACISTO, du POLICANOJ.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am29">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am30">Mi invitis vin, sinjoroj, al mi, por komuniki al vi tre malagrablan novaĵon: al ni venas revizoro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am31"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am32">Kiel, revizoro?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am33"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am34">Kiel, revizoro?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am35">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am36">Revizoro el Peterburgo, inkognite; kaj ankoraŭ kun sekreta ordono.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am37"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am38">Jen vi havas!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am39"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am40">Jen zorgoj mankis – nun ricevu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am41"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am42">Ho, mia Dio! ankoraŭ kun sekreta ordono!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am43">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am44">Mi kvazaŭ antaŭsentis: hodiaŭ la tutan nokton mi sonĝis pri iaj du eksterordinaraj ratoj. Kredu al mi, tielajn mi neniam vidis: nigraj, de nenatura grandeco! Ili venis, ekflaris – kaj iris for. Jen mi tralegos al vi leteron, kiun mi ricevis de <name xml:lang="ru">Andrej Ivanoviĉ Ĉmiĥov</name>, kiun vi, <name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>, konas. Jen, kion li skribas: “Kara amiko, baptano kaj bonfaranto! <stage rend="kursive">(Murmuras duonvoĉe, trakurante rapide per la okuloj)</stage>... kaj sciigi vin...” Ha, jen: “mi rapidas, interalie, sciigi vin, ke alveturis oficisto kun la ordono revizi la tutan gubernion kaj precipe nian distrikton. <stage rend="kursive">(Signife levas la fingron supren.)</stage> Mi sciiĝis pri tio de homoj plej kredindaj, kvankam li prezentas sin kiel privatan personon. Ĉar mi scias, ke vi, kiel ĉiu, estas ne tute sen peketoj, ĉar vi estas homo saĝa kaj vi ne amas preterlasi tion, kio naĝas al la manoj...” <stage rend="kursive">(Haltante.)</stage> Nu, ni estas inter ni... “tial mi konsilas al vi aranĝi singardecon: ĉar li povas alveturi en ĉiu horo, se nur li jam ne alveturis kaj ne loĝas ie inkognite... Hieraŭ mi...” Nu, tie ĉi jam venas aferoj familiaj: “la fratino <name xml:lang="ru">Anna Kirillovna</name> alveturis al mi kun sia edzo; <name xml:lang="ru">Ivan Kirilloviĉ</name> tre dikiĝis kaj ĉiam ludas violonon...” kaj tiel plu, kaj tiel plu... Sekve jen vidu, kia cirkonstanco!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am45"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am46">Jes cirkonstanco eksterordinara, tute eksterordinara. Certe ĝi estas ne sen kaŭzo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am47"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am48">Kial do, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>, por kio? Kial oni sendas al ni revizoron?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am49">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am50">Kial! Certe jam tia estas nia sorto! (<stage rend="kursive">Ekĝeminte.</stage>) Ĝis nun, dank’ al Dio, oni atakadis aliajn urbojn; nun venis la vico al nia urbo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am51"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am52">Mi opinias, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>, ke tie ĉi estas kaŭzo delikata kaj pli politika. Ĝi signifas jenon: Rusujo... jes... volas fari militon, kaj la ministraro tial, jen vidu, sendis sekrete oficiston, por sciiĝi, ĉu ne ekzistas ie perfido.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am53">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am54">Eh kien vi ensaltis! Kaj ankoraŭ saĝa homo! En malgranda urbo, perfido! Ĉu ĝi estas urbo apudlima, he? De ĉi tie vi ja povas eĉ tri jarojn rajdi, vi al nenia regno alrajdos.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am55"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am56">Ne, por diri al vi, vi ne tion... vi ne... La estraro havas konsiderojn subtilajn: malgraŭ ke estas malproksime, ĝi tamen notas al si en la cerbo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am57">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am58">Notas aŭ ne notas, sed mi vin, sinjoroj, avertis, – rigardu. En mia parto mi kelkajn disponojn jam faris, mi konsilas ankaŭ al vi. Precipe al vi, <name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>! Sendube la traveturanta oficisto volos antaŭ ĉio ĉirkaŭrigardi la kadukulejojn, kiuj estas sub via estreco, kaj tial faru tiamaniere, ke ĉio estu konvena: ke la noktaj ĉapoj estu puraj kaj la malsanuloj ne similu forĝistojn en la senĝenaj ĉiutagaj vestoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am59"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am60">Nu, ĉi tio ne estas ankoraŭ gravaĵo. Ĉapojn, se estas necese, oni povas doni al ili eĉ purajn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am61">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am62">Jes. Kaj ankaŭ super ĉiu lito superskribi latine aŭ en ia alia lingvo... ĉi tio jam apartenas al vi, <name xml:lang="ru">Ĥristian Ivanoviĉ</name>, – ĉiun malsanon: kiam ĉiu malsaniĝis, kiun tagon kaj daton... Ne bone estas, ke ĉe vi la malsanuloj fumas tian fortan tabakon, ke oni ĉiam ekternas, kiam oni eniras. Kaj cetere estus pli bone, se ilia nombro estus malpli granda: tuj oni povas kulpigi malbonan zorgadon aŭ nelertecon de la kuracisto.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am63"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am64">Ho, pri la kuracado, mi kaj <name xml:lang="ru">Ĥristian Ivanoviĉ</name> faris decan aranĝon: ju pli proksime al la naturo, des pli bone, – karajn medikamentojn ni ne uzas. Simpla homo, se li mortos, li ankaŭ sen tio mortos, – se li saniĝos, li ankaŭ sen tio saniĝos. Cetere por <name xml:lang="ru">Ĥristian Ivanoviĉ</name> eĉ estus malfacile kompreniĝadi kun ili: li ne scias ruse eĉ unu vorton.</p>

</sp>

<stage xml:id="am65"><name xml:lang="ru">Ĥristian Ivanoviĉ</name>, <hi>ellasas sonon, parte similan je la litero “i”, parte je “e”.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am66">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am67">Al vi ankaŭ mi konsilus, <name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>, meti atenton al la oficaj lokoj. Ĉe vi tie en la antaŭĉambro, kien ordinare venas la petantoj, la gardistoj ennestigis ordinarajn anserojn kun malgrandaj anseridoj, kiuj konstante kuradas sub la piedoj. Certe, aranĝi al si doman mastraĵon, por ĉiu estas afero laŭdinda, kaj kial la gardisto ĝin ne devus aranĝi? Nur, vi scias, en tia loko estas nekonvene ... Mi jam antaŭe volis rimarkigi vin pri tio, sed mi ĉiam iel forgesadis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am68"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am69">Nu, mi tuj hodiaŭ ordonos preni ilin en la kuirejon. Se vi volas, venu tagmanĝi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am70">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am71">Krom tio estas malbone, ke ĉe vi ĝuste en la juĝa ĉambro sekiĝas diversaj abomenaĵoj, kaj ĝuste super la ŝranko kun la dokumentoj pendas ĉasa vipo. Mi scias, vi amas ĉason, tamen estas bone por kelka tempo ien forigi la vipon, – poste, kiam la revizoro forveturos, vi povos, se vi volas, denove ĝin pendigi. Ankaŭ via asesoro... Li sendube estas homo instruita, sed de li iras tia odoro, kvazaŭ li ĵus eliris el brandfarejo, – tio ĉi ankaŭ estas nebona. Mi volis antaŭ longe tion ĉi diri al vi, sed mi ne memoras jam, kio deturnis mian atenton. Ekzistas kontraŭ tio ĉi rimedo, se ĉi tio efektive, kiel li diras, estas ĉe li odoro natura; oni povas konsili al li manĝi bulbon, aŭ ajlon aŭ ion similan. En tiu ĉi okazo povas helpi per diversaj medikamentoj <name xml:lang="ru">Ĥristian Ivanoviĉ</name>.</p>

</sp>

<stage xml:id="am72"><name xml:lang="ru">Ĥristian Ivanoviĉ</name>, <hi>ellasas supre diritan sonon.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am73"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am74">Ne, tion ĉi oni jam ne povas elpeli: li diras, ke en la infaneco la nutristino lin kontuzis, kaj de tiu tempo de li ĉiam iras iom la odoro de brando.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am75">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am76">Nu, mi nur simple rimarkigis al vi. Sed rilate la internan disponadon kaj tion, kion <name xml:lang="ru">Andrej Ivanoviĉ</name> en la letero nomas peketoj, mi nenion povas diri. Kaj estas eĉ strange paroli: ne ekzistas homo, kiu ne havus iajn pekojn. Tiel aranĝis jam Dio mem, kaj la volteranoj vane kontraŭ tio ĉi parolas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am77"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am78">Kion do vi nomas peketoj, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>? Inter peketoj kaj peketoj estas diferenco. Mi diras al ĉiuj malkaŝe, ke mi prenas subaĉetojn, sed en kia formo mi ilin prenas? En formo de ĉasaj hundidoj. Tio ĉi estas tute alia afero.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am79">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am80">Nu, en formo de hundidoj aŭ de io alia, – ĝi ĉiam estas subaĉetoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am81"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am82">Nu, ne, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>. Sed jen ekzemple, se iu havas pelton por kvincent rubloj kaj la edzino ŝalon...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am83">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am84">Nu, kaj kion oni havas de tio, ke vi prenas la subaĉetojn en formo de ĉasaj hundidoj? Se de alia flanko vi ne kredas je Dio; vi neniam iras en la preĝejon: kaj mi, almenaŭ, estas fortika en la religio kaj ĉiun dimanĉon mi estas en la preĝejo. Kaj vi ... Ho, mi vin konas: Kiam vi komencas paroli pri la kreo de la mondo, simple la haroj stariĝas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am85"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am86">Sed mi ja mem venis al tiuj ideoj, per mia propra saĝo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am87">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am88">Nu, en certaj okazoj multe da saĝo estas pli malbona, ol se oni ĝin tute ne havus. Cetere, mi nur pro okazo ektuŝis la distriktan juĝejon; kaj por diri la veron, mi dubas, ĉu iu tien enrigardos; ĝi estas jam tia enviinda loko, Dio mem ĝin favoras. Sed jen vi, <name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>, vi, kiel inspektoro de lernejoj, devus ekzorgi precipe rilate la instruistojn. Ili, sendube, estas homoj instruitaj kaj ricevis edukon en diversaj kolegioj, sed ili havas tre strangajn manierojn, kiuj kompreneble estas nedisigeblaj de scienca rango. Unu el ili, ekzemple, tiu persono, kiu havas dikan vizaĝon ... mi ne memoras lian nomon, neniel povas sin deteni de tio, ke, suririnte sur la katedron, li ne faru grimacon jen tiel <stage rend="kursive">(Faras grimacon),</stage> kaj poste li komencas el sub la kravato gladi sian barbon. Kompreneble, se li al lernanto faros tian fizionomion, ĝi ne estas ankoraŭ io grava: eble oni tiel eĉ devas fari, pri tio mi ne povas juĝi; sed vi konsideru mem, se li faros tion ĉi al la vizitanto, – ĝi povas esti tre malbona: sinjoro la revizoro aŭ iu alia povas rilatigi tion ĉi al si. El tio povas elveni, la diablo scias, kio.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am89"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am90">Kion do, konsilu, mi povas fari kun li? Mi jam kelkajn fojojn diris al li. Jen ankoraŭ antaŭ kelkaj tagoj, kiam eniris en la klason nia distrikta nobelestro, li aranĝis tian fizionomion, kian mi neniam ankoraŭ vidis. Li certe faris tion ĉi kun plej bonkora intenco, sed mi ricevis mallaŭdon: kial liberpensaj ideoj estas inspirataj al la junularo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am91">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am92">Ankaŭ mi devas rimarkigi vin pri la instruisto en la parto historia. Li estas instruita kapo – tion ĉi oni vidas, kaj da sciencoj li enkaptis senmezuran amasegon, sed li elmetas instruojn kun tia flameco, ke li perdas la kapon. Unu fojon mi lin aŭskultis: nu, dum li parolis pri la Asiroj kaj Babilonanoj, estis ankoraŭ en ordo; sed, kiam li atingis Aleksandron la Macedonan, mi jam ne povas diri al vi, kio kun li fariĝis. Mi pensis, ke brulas, mi ĵuras al vi. Li dekuris de la katedro kaj per siaj tutaj fortoj li ĵetegis la seĝon sur la plankon! Sendube, Aleksandro la Macedona estis heroo, sed por kio rompi seĝojn? Ĝi estas malprofito por la regna kaso.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am93"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am94">Jes, li estas flamiĝema! Mi jam kelkajn fojojn rimarkigis tion ĉi al li... Li diras: kiel vi volas, por la scienco mi la vivon ne rifuzos oferi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am95">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am96">Jes, tia estas jam la neklarigebla leĝo de la sorto: homo saĝa estas aŭ drinkemulo, aŭ li faras tiajn fizionomiojn, ke oni devas elporti la sanktulojn el la domo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am97"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am98">Liberigu nin Dio de servado en la fako scienca! Ĉion vi devas timi: ĉiu sin enmiksas, ĉiu volas montri, ke li ankaŭ estas saĝa homo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am99">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am100">Tio ĉi ne estus ankoraŭ grava, – sed la malbenita inkognito! Subite li enrigardos: “Ha, jen vi estas, miaj karaj! Kaj kiu – li diros – estas tie ĉi juĝisto?” – <name xml:lang="ru">Ljapkin Tjapkin</name>. – “Ĉi tien kun <name xml:lang="ru">Ljapkin Tjapkin</name>! Kaj kiu estas kuratoro de kadukulejoj?” – <name xml:lang="ru">Zemlanika</name>. – “Ĉi tien kun <name xml:lang="ru">Zemlanika</name>!” Jen kio estas malbona!</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am101">Sceno <num>II</num>.</head>

<stage xml:id="am102" type="setting">La SAMAJ kaj la POŜTESTRO.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am103">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am104">Klarigu, sinjoroj. Kio estas, kia oficisto veturas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am105">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am106">Ĉu vi tute ne aŭdis?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am107">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am108">Mi aŭdis de <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ Bobĉinskij</name>. Li ĵus estis ĉe mi en la poŝta oficejo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am109">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am110">Nu, kio? Kiel vi pensas pri ĉi tio?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am111">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am112">Kion mi pensas? Estos milito kun la turkoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am113"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am114">Tute miaj vortoj! Mi mem ankaŭ tion pensis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am115">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am116">Jes, ambaŭ trafis per la fingro en la ĉielon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am117">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am118">Kredu al mi, milito kun la turkoj. Ĝin ĉion la franco artifikas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am119">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am120">Kia milito kun la turkoj! Simple al ni estos malbone, ne al la turkoj. Tio jam estas certa: mi havas leteron.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am121">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am122">Ha, se tiel, tiam ne estos milito kun la turkoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am123">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am124">Nu, kio, kiel vi pensas, <name xml:lang="ru">Ivan Kuzmiĉ</name>?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am125">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am126">He, kion mi? Kiel vi pensas, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am127">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am128">Ha, kiel mi? Timon mi ne havas, sed nur tiel, iom ... La komercistaro kaj privatularo min iom maltrankviligas. Ili diras, ke ili peze min sentas; kaj mi tamen, per Dio, se mi eĉ prenis de iu, mi tion ĉi faris, kredu al mi, tute sen ia malamo. Mi eĉ pensas ... <stage rend="kursive">(Prenas lin sub la brako kaj forkondukas flanken.)</stage> Mi eĉ pensas, ĉu ne estis ia denunco kontraŭ mi. Kial do efektive, al ni venas revizoro? Aŭskultu, <name xml:lang="ru">Ivan Kuzmiĉ</name>, ĉu vi ne povus, pro nia komuna bono, ĉiun leteron, kiu venas al vi en la poŝtan oficejon, ĉiun leteron enirantan aŭ elirantan, vi scias, nu, iom malfermi kaj tralegi: ĉu ĝi ne enhavas ian denuncon aŭ simple korespondon. Se nenio troviĝos, oni povas denove sigelfermi; cetere, oni povas eĉ tiel transdoni la leteron, dissigelitan.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am129">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am130">Mi scias, mi scias ... Tion ĉi al mi ne instruu, tion mi faras, mi ne diras, ke pro singardeco, sed pli pro scivoleco: mi terure amas sciiĝi, kio nova estas en la mondo. Mi diras al vi, ke tio ĉi estas treege interesa legado. Tiun aŭ alian leteron oni ofte legas kun efektiva ĝuo – tie estas priskribataj diversaj pipraĵoj ... Kaj kia edifeco ... pli bone ol en la “Moskvaj Sciigoj!”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am131">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am132">Nu, kio do, diru, vi nenion ellegis pri ia oficisto el Peterburgo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am133">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am134">Ne, pri Peterburga mi trovis nenion, sed pri <name xml:lang="ru">Kostrom</name>aj kaj <name xml:lang="ru">Saratov</name>aj multe estas parolate. Estas tamen domaĝe, ke vi ne legas leterojn: troviĝas belaj lokoj. Jen ekzemple antaŭ nelonge: iu leŭtenanto skribas al amiko, kaj li priskribis balon en la plej tikla ... tre, tre bone: “Mia vivo, kara amiko, fluas – li diras – en ĉielaj fenomenaĵoj: multe da fraŭlinoj, muziko ludas, standardo saltas...” Kun granda, granda sento li priskribis. Mi intence lasis ĝin ĉe mi. Se vi volas, mi tralegos al vi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am135">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am136">Nu, nun ni havas pli gravajn aferojn. Sekve faru al mi komplezon, <name xml:lang="ru">Ivan Kuzmiĉ</name>: se eble trafiĝos ia plendo aŭ denunco, tiam vi sen ia meditado retenu.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am137">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am138">Kun granda plezuro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am139"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am140">Memoru, vi iam ricevos por ĉi tio!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am141">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am142">Ha, mia Dio!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am143">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am144">Nenio, nenio. Estus alia afero, se vi el tio ĉi farus ion publikan, sed ĝi ja estas afero familia.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am145"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am146">Jes, nebona afero enpotiĝis! Kaj mi, por diri al vi la veron, iris al vi, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>, por regali vin per hundeto. Ĝi estas samgepatra fratino de tiu hundoviro, kiun vi konas. Vi ja aŭdis, ke <name xml:lang="ru">Ceptoviĉ</name> kaj <name xml:lang="ru">Varĥovinskij</name> komencis inter si proceson, kaj nun mi havas grandan ĝuadon: mi ĉasas leporojn sur la tero kiel de unu, tiel de la dua.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am147">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am148">Patro mia, ne logas min nun viaj leporoj: la malbenita inkognito nun sidas ĉe mi en la kapo. Mi konstante atendas, ke jen malfermiĝos la pordo kaj <abbr>fal’</abbr> ...</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am149">Sceno <num>III</num>.</head>

<stage xml:id="am150" type="setting">La SAMAJ, <name xml:lang="ru">DOBĈINSKIJ</name> kaj <name xml:lang="ru">BOBĈINSKIJ</name>, <hi>ambaŭ eniras malfacile spirante.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am151"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am152">Eksterordinara fariĝo!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am153"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am154">Neatendita novaĵo!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am155">Ĉiuj. –</speaker>

<p xml:id="am156">Kio, kio fariĝis?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am157"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am158">Neantaŭvidita afero: ni venas en la hotelon...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am159"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am160"><hi>interrompante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am161">Ni venas kun <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> en la hotelon...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am162"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am163">He. permesu, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, mi rakontos.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am164"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am165">He, ne, permesu, jam mi... permesu, permesu... vi eĉ tian stilon ne posedas...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am166"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am167">Kaj vi faros erarojn kaj ne ĉion bone memoros.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am168"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am169">Mi memoros, mi ĵuras, ke mi memoros. Vi jam ne malhelpu, lasu min rakonti, ne malhelpu. Diru, sinjoroj, mi vin kore petas, ke <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> ne malhelpu.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am170">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am171">Sed diru, pro Dio, kio estas? La koro sin ĵetas en mi. Sidiĝu, sinjoroj! Prenu seĝojn! <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, jen prenu seĝon. <stage rend="kursive">(Ĉiuj sidiĝas ĉirkaŭ la ambaŭ <name xml:lang="ru">Pjotr</name>oj <name xml:lang="ru">Ivanoviĉ</name>oj</stage>.) Nu, kio, kio okazis?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am172"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am173">Permesu, permesu; mi rakontos ĉion laŭ ordo. Tuj kiam mi havis la plezuron eliri el via domo post tio, kiam vi havis la afablecon konfuziĝi de la ricevita letero, jes – nu, mi tiam tuj kuris ... mi kore vin petas, ne interrompu, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>! Mi jam ĉion, ĉion, ĉion scias! ... Sekve jen mi, karaj sinjoroj, kuris al <name xml:lang="ru">Korobkin</name>. Kaj ne trovinte Korobkinon en domo, mi direktis min al <name xml:lang="ru">Rastakovskij</name>, kaj ne trovinte <name xml:lang="ru">Rastakovskij</name>’n, mi eniris jen al <name xml:lang="ru">Ivan Kuzmiĉ</name>, por komuniki al li la sciigon, kiun vi ricevis, kaj irante de tie, mi renkontiĝis kun <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am174"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am175">Apud la budo, kie oni vendas kukojn...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am176"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am177">Apud la budo, kie oni vendas kukojn. Kaj renkontiĝinte kun <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, mi diras al li: ĉu vi aŭdis la novaĵon, kiun ricevis <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name> el kredinda letero? Kaj <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> jam afable aŭdis tion de via domistino <name xml:lang="ru">Avdotja</name>, kiu, mi ne scias pro kio, estis sendita al <name xml:lang="ru">Filipp Antonoviĉ Poĉeĉujev</name>...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am178"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am179"><hi>interrompante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am180">Pro bareleto por franca brando.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am181"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am182"><hi>formetante liajn manojn.</hi> –</stage>

<p xml:id="am183">Pro bareleto por franca brando. Jen ni iris kune kun <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> al <name xml:lang="ru">Poĉeĉujev</name> ... Nu, jam vi, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> ... tion ... ne interrompu, mi petas vin, ne interrompu. Ni iris al <name xml:lang="ru">Poĉeĉujev</name>, kaj en la vojo <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> diras: “Ni eniru, – li diras, – en la restoracion. En la stomako ĉe mi ... de la mateno mi nenion manĝis, tia stomaka skuiĝado...” jes, en la stomako ĉe <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> ... “Kaj en la restoracion, – li diras, – oni alveturigis nun freŝan salmon, nu, ni manĝetos”. Apenaŭ ni eniris en la hotelon, jen subite juna homo...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am184"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am185"><hi>interrompante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am186">De ne malbela eksteraĵo, en civilaj vestoj...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am187"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am188">De ne malbela eksteraĵo, en civilaj vestoj, paŝadas tiel en la ĉambro, kaj en lia vizaĝo tiaspeca konsiderado ... fizionomio ... agoj, kaj tie ĉi <stage rend="kursive">(Turnas la manon ĉirkaŭ la frunto)</stage> multe, multe da ĉio. Mi kvazaŭ antaŭsentis, kaj mi diras al <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>: “Tie ĉi la afero ne estas simpla.” Jes. Kaj nia <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> jam faris signon per la fingro kaj alvokis la restoraciiston, – la restoraciiston <name xml:lang="ru">Vlas</name>: lia edzino antaŭ tri semajnoj naskis, kaj tia viglega knabo, li certe, kiel la patro, ankaŭ tenados restoracion. Alvokinte <name xml:lang="ru">Vlas</name>on mem, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> demandas lin tre mallaŭte: “Kiu, – li diras, – estas tiu ĉi juna homo?” Kaj <name xml:lang="ru">Vlas</name>, vidu, respondas al tio: “Tio ĉi estas”, – li diras ... He, ne interrompu, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, mi petas vin, ne interrompu, vi ne povos rakonti, mi ĵuras, vi ne povos rakonti: vi iom siblas, vi havas, mi scias, en la buŝo unu denton, kiu fajfas ... “Tio ĉi, – li diras, – estas juna homo, oficisto”, jes, jes, “kiu veturas el Peterburgo, kaj lia nomo estas, – li diras, – <name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ Ĥlestakov</name>, kaj li veturas, – li diras, – en la <name xml:lang="ru">Saratov</name>an gubernion kaj, – li diras, – tre strange sin montras: jam la duan semajnon li loĝas, el la hotelo li ne forveturas, prenas ĉion je kalkulo kaj eĉ unu kopekon ne volas pagi”. Apenaŭ li tion ĉi diris al mi, tuj min io el supre inspiris: “He!” mi diras al <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am189"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am190">Ne, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, estis mi, kiu diris “He!”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am191"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am192">Antaŭe vi diris, kaj poste ankaŭ mi diris: “He!” – Ni diris kun <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>. – “Kaj kial li devus sidi ĉi tie, se lia vojaĝo estas al la <name xml:lang="ru">Saratov</name>a gubernio?” – Jes. Nu, li ja ĝuste estas tiu oficisto.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am193">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am194">Kiu, kia oficisto?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am195"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am196">Nu, tiu oficisto, pri kiu vi afable ricevis sciigeton, – la revizoro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am197">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am198"><hi>kun timego.</hi> –</stage>

<p xml:id="am199">Kion vi diras, pro Dio! Ĝi ne estas li.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am200"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am201">Li, li! nek monon pagas, nek forveturas. Kiu do li povus esti, se ne tiu? Kaj lia vojaĝa karto estas notita por <name xml:lang="ru">Saratov</name>o.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am202"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am203">Li, li, mi ĵuras, ke li ... Tia observema: ĉion li ĉirkaŭrigardis. Li ekvidis, ke ni kun <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> manĝas salmon, – pli tial, ke <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> rilate sian stomakon ... jes, nu, li eĉ en niajn telerojn enrigardis. Min vere teruro trapenetris.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am204">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am205">Dio, kompatu nin, pekulojn! Kie do li tie loĝas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am206"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am207">En la kvina numero, sub la ŝtuparo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am208"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am209">En tiu sama numero, en kiu la pasintan someron interbatis sin la traveturintaj oficiroj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="e42131a">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="e42131b">Kaj jam de longe li estas ĉi tie?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am210"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am211">Nu, jam ĉirkaŭ du semajnoj. Li alveturis en la tago de Bazilo Egiptano.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am212">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am213">Du semajnojn! <stage rend="kursive">(Flanken.)</stage> Prapatroj, favorantoj! Helpu, ĉiuj sanktuloj! En tiuj ĉi du semajnoj estas elvergita la edzino de suboficiro! Al la arestitoj oni ne donis manĝaĵon! En la stratoj estas kvazaŭ drinkejo, malpureco! Honto! malhonoro! <stage rend="kursive">(Kaptas sian kapon.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am214"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am215">Nu, kiel nun, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>? Veturi en plena parado al la hotelo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am216"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am217">Ne, ne! Antaŭe sendi la urban konsilestron, la pastraron, la komercistaron; jen eĉ en la libro “Agoj de Johano Masono...”.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am218">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am219">Ne, ne; permesu jam al mi mem. Estis malfacilaj okazoj en la vivo, ili tamen finiĝis bone, mi eĉ dankon ricevis. Eble Dio ankaŭ nun helpos. <stage rend="kursive">(Turnante sin al <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>.)</stage> Vi diras, ke li estas juna homo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am220"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am221">Juna, li havas la aĝon de dudek tri aŭ dudek kvar jaroj kun io.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am222">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am223">Des pli bone! Junan estas pli facile trapenetri. Malbone estas, se maljuna diablo; sed juna – tuta estas supre. Vi, sinjoroj, pretiĝu ĉiu laŭ sia parto, kaj mi iros sola aŭ eble jen kun <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, private, kvazaŭ promene, enrigardi, ĉu la traveturantoj ne suferas iajn malagrablaĵojn. He, <name xml:lang="ru">Svistunov</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am224"><name xml:lang="ru">Svistunov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am225">Kion vi ordonas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am226">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am227">Venigu tuj la kvartalestron; aŭ ne, mi vin bezonas. Diru tie al iu, ke oni venigu al mi kiel eble plej rapide la kvartalestron, kaj venu ĉi tien. <stage rend="kursive">(La policano kuras rapide.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am228"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am229">Ni iru, ni iru, <name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>! Efektive povas okazi malfeliĉo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am230"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am231">Sed vi kion timas? Purajn noktoĉapojn meti sur la malsanulojn, kaj ĉio estas en ordo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am232"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am233">Kion, noktoĉapoj! Estas ordonite doni al la malsanuloj avenan supon, kaj ĉe mi en ĉiuj koridoroj estas tia odoro de brasiko, ke oni devas gardi sian nazon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am234"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am235">Kaj mi en tiu ĉi rilato estas trankvila. Efektive, kiu iros en distriktan juĝejon? Kaj se iu eĉ enrigardos en ian paperon, li sin mem malbenos. Jen mi jam dekkvin jarojn sidas sur la juĝista seĝo, kaj kiam mi iam enrigardas en raporton, ha, mi nur eksvingas la manon. Salomono mem ne solvos, kio en ĝi estas vera kaj kio malvera.</p>

</sp>

<stage xml:id="am236"><hi>(La juĝisto, kuratoro de kadukulejoj, inspektoro de lernejoj kaj poŝtestro foriras, kaj en la pordo ili kunpuŝiĝas kun la revenanta policano.)</hi></stage>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am237">Sceno <num>IV</num>.</head>

<stage xml:id="am238" type="setting">URBESTRO, <name xml:lang="ru">BOBĈINSKIJ</name>, <name xml:lang="ru">DOBĈINSKIJ</name> kaj POLICANO.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am239">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am240">He, kaleŝo tie staras?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am241">Policano. –</speaker>

<p xml:id="am242">Staras.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am243">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am244">Iru en la straton ... Aŭ ne, atendu! Iru, alportu ... Sed la aliaj, kie ili estas? Ĉu do vi estas nur sola? Mi ja ordonis, ke ankaŭ <name xml:lang="ru">Proĥorov</name> tie ĉi estu. Kie estas <name xml:lang="ru">Proĥorov</name>?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am245">Policano. –</speaker>

<p xml:id="am246"><name xml:lang="ru">Proĥorov</name> estas en la policejo, sed al afero li ne povas esti uzata.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am247">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am248">Kial do?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am249">Policano. –</speaker>

<p xml:id="am250">Jen tiel: en la mateno oni alveturigis lin morte ebrian. Jam du sitelojn da akvo oni elverŝis sur lin, sed ĝis nun li ne malebriiĝis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am251">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am252"><hi>kaptante sian kapon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am253">Ha, mia Dio, mia Dio! Iru rapide en la straton, aŭ ne – kuru antaŭe en la ĉambron, vi aŭdas? Kaj alportu el tie la spadon kaj la novan ĉapelon. Nu, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, ni veturu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am254"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am255">Mi ankaŭ, mi ankaŭ ... Permesu ankaŭ al mi, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am256">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am257">Ne, ne <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, ne eble, ne eble! Estus nekonvene, kaj eĉ en la kaleŝo ni ne povos enlokiĝi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am258"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am259">Ne grave, ne grave, mi nur tiel ... piedete, piedete mi kuros post la kaleŝo. Por mi sufiĉos, se mi nur iom tra fendeto, tra la pordo iom enrigardos, kiaj estas ĉe li tiuj manieroj...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am260">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am261"><hi>akceptante la spadon, al la policano.</hi> –</stage>

<p xml:id="am262">Kuru tuj, prenu policanojn, kaj ĉiu el ili prenu ... Ha, kiel la spado elgratiĝis! La malbenita fikomercisto <name xml:lang="ru">Abdulin</name>: li vidas, ke la urbestro havas malnovan spadon, li tamen ne sendis novan. Ho, malica kanajlaro! Mi pensas, la friponoj tie sub la basko pretigas jam petoskribojn ... Nu, ĉiu prenu en la manon unu straton ... diablo prenu, “unu straton” – unu balailon! kaj ili elbalau la tutan straton, kiu iras al la hotelo, kaj elbalai pure ... Vi aŭdas? Kaj rigardu: Vi! Vi! Mi vin konas! Vi tie amikiĝas kaj ŝtelas en la botojn arĝentajn kuleretojn, – rigardu, gardu vin bone! ... Kion vi faris kun la komercisto <name xml:lang="ru">Ĉernjajev</name> – ha? Li donis al vi por uniformo du arŝinojn da drapo, kaj vi forŝtelis la tutan pecon. Rigardu! Ne laŭrange vi prenas! Iru!</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am263">Sceno <num>V</num>.</head>

<stage xml:id="am264" type="setting">La SAMAJ kaj KVARTALESTRO.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am265">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am266">Ha, <name xml:lang="ru">Stepan Iljiĉ</name>! Diru, pro Dio, kien vi forperdiĝis! Kiu tiel faras?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am267">Kvartalestro. –</speaker>

<p xml:id="am268">Mi estis tie ĉi proksime tuj post la pordego.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am269">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am270">Nu, aŭskultu do, <name xml:lang="ru">Stepan Iljiĉ</name>! Tiu oficisto el Peterburgo alveturis. Kiel vi tie disponis?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am271">Kvartalestro. –</speaker>

<p xml:id="am272">Tiel, kiel vi ordonis. La superpolicanon <name xml:lang="ru">Pugovicin</name> mi sendis kun policaj soldatoj purigi la trotuaron.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am273">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am274">Kaj <name xml:lang="ru">Derĵimorda</name>, kie li estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am275">Kvartalestro. –</speaker>

<p xml:id="am276"><name xml:lang="ru">Derĵimorda</name> elveturis kun fajrestinga tubo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am277">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am278">Kaj <name xml:lang="ru">Proĥorov</name> estas ebria?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am279">Kvartalestro. –</speaker>

<p xml:id="am280">Ebria.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am281">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am282">Kiel do vi tion ĉi permesis?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am283">Kvartalestro. –</speaker>

<p xml:id="am284">Dio tion scias. Hieraŭ ekster la urbo estis interbatiĝo. – Li tien veturis, por fari ordon, kaj li revenis ebria.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am285">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am286">Nu, aŭdu do, vi faru jenon: la superpolicano <name xml:lang="ru">Pugovicin</name> ... Li estas de granda kresko, tial li staru, pro ordo, sur la ponto. Kaj oni disĵetu rapide la malnovan barilon, kiu estas apud la botisto, kaj oni starigu pajlan signostangon, ke ĝi signifu kvazaŭ ebenigadon. Ju pli da rompado, des pli ĝi signifas agemecon de la urbreganto. Ha, mia Dio! Mi tute forgesis, ke apud tiu barilo amasiĝis kvardek veturiloj da diversa malpuraĵo. Kia abomena urbo! Apenaŭ vi ie starigis iun monumenton aŭ simple barilon – tuj la diablo scias de kie oni alportas amasojn da diversa abomenaĵo! <stage rend="kursive">(Ekĝemas.)</stage> Kaj se la traveturanta oficisto demandos la servistaron, ĉu ili estas kontentaj, ili diru: “Ni pri ĉio estas kontentaj, via moŝto”, kaj se iu estos nekontenta, mi donos al li poste tian nekontentecon ... Ho, ho, ho! mi pekis, mi multe pekis! <stage rend="kursive">(Prenas la ĉapelujon anstataŭ la ĉapelo.)</stage> Faru nur Dio, ke ĝi bone finiĝu pli rapide, tiam mi donos al la preĝejo tian kandelon, kian neniu ankoraŭ donis: ĉiun kanajlon komerciston mi imposte devigos, ke li liveru po tri pudoj da vakso. Ho, mia Dio, mia Dio! Ni veturu, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>! <stage rend="kursive">(Anstataŭ la ĉapelo li volas meti sur la kapon kartonan ĉapelujon.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am287">Kvartalestro. –</speaker>

<p xml:id="am288"><name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>, tio ĉi estas skatolo, ne ĉapelo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am289">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am290"><hi>forĵetante la skatolon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am291">Skatolo, nu ĝi estu skatolo. Diablo ĝin prenu! Kaj se oni demandos, kial ĉe la kadukulejo ne estas konstruita preĝejo, por kiu antaŭ kvin jaroj estis asignita sumo da mono, tiam oni ne forgesu diri, ke oni komencis ĝin konstrui, sed ĝi forbrulis. Pri tio ĉi mi ankaŭ raporton prezentis. Alie povas esti, ke iu, forgesinte sian devon, malsaĝe diros, ke oni ĝin eĉ ne komencis konstrui. Kaj oni diru al <name xml:lang="ru">Derĵimorda</name>, ke li ne tro donu liberecon al siaj pugnoj; li, pro ordo, al ĉiu batas bluaĵojn sub la okuloj, – al kulpaj kaj senkulpaj. Ni veturu, ni veturu, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>! <stage rend="kursive">(Foriras kaj revenas.)</stage> Kaj ne ellasi la soldatojn en la straton sen vestoj: tiu ĉi abomena garnizonaĵo metas sur sin super la ĉemizo nur uniformon, kaj sube estas nenio. <stage rend="kursive">(Ĉiuj foriras.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am292">Sceno <num>VI</num>.</head>

<stage xml:id="am293" type="setting"><name xml:lang="ru">ANNA ANDREJEVNA</name> kaj <name xml:lang="ru">MARJA ANTONOVNA</name>, <hi>enkuras sur la scenejon.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am294"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am295">Kie do, kie do ili estas? Ha, mia Dio! ... <stage rend="kursive">(Malfermante la pordon.)</stage> Edzo! Antoĉjo! Antono! <stage rend="kursive">(Parolas rapide.)</stage> Kaj ĉiam vi, ĉio pro vi. Ŝi komencis ja amasfosadi: “Mi pingleton ŝovos, mi tuketon metos.” <stage rend="kursive">(Alkuras al la fenestro kaj krias.)</stage> Antono, kien, kien? Nu, alveturis? Revizoro? Kun lipharoj? Kun kiaj lipharoj?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am296">Voĉo de la Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am297">Poste, poste, mia kara!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am298"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am299">Poste? Jen novaĵo, poste! Mi ne volas poste ... Nur unu vorton: ĉu li estas kolonelo? Ha? <stage rend="kursive">(Kun malestimo.)</stage> Forveturis! Mi rememorigos al vi ĉi tion! Kaj ĉio pro ŝi: “Panjo, panjo, atendu, mi alpinglos malantaŭe la tuketon; mi tuj.” Jen vi havas tuj! Jen vi tiel nenion sciiĝis! Kaj ĉio pro la malbenita koketeco: ŝi aŭdis, ke la poŝtestro estas ĉi tie, kaj jen ŝi komencas afektadi antaŭ la spegulo: de unu flanko aliras, de alia flanko. Ŝi imagas, ke li ŝin amindumas, kaj li simple faras al vi grimacon, kiam vi deturniĝas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am300"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am301">Kion do fari, panjo? Tute egale, post du horoj ni ĉion sciiĝos.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am302"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am303">Post du horoj! Mi dankas vin. Jen plezuriga respondo. Kiel ne venis al vi en la kapon diri, ke post monato oni povas sciiĝi ankoraŭ pli bone. <stage rend="kursive">(Elŝoviĝas tra la fenestro.)</stage> He, <name xml:lang="ru">Avdotja</name>! Ha? Kio, <name xml:lang="ru">Avdotja</name>, vi aŭdis, iu tie alveturis? Ne aŭdis? Kia malsaĝa! Svingas la manojn? Li svingu, kaj vi tamen devus lin eldemandi. Ne povis tion ĉi sciiĝi! En la kapo mankas senco, nur fianĉoj ne sidas. Ha? rapide forveturis! Vi devus kuri post la kaleŝo! Iru, iru tuj! Vi aŭdas? Kuru, eldemandu, kien ili forveturis; kaj eldemandu bone: kiu alveturis, kia li estas, – vi aŭdas? Ekrigardu tra fendeto kaj sciiĝu ĉion, kaj kiajn okulojn li havas, nigrajn aŭ ne, kaj tuj rapide venu returne, vi aŭdas? Rapide, rapide, rapide! <stage rend="kursive">(Krias tiel longe, ĝis la kurteno falas. Tiamaniere la kurteno kovras ilin ambaŭ, starantajn apud la fenestro.)</stage></p>

</sp>

</div>

</div>

<div xml:id="la-revizoro-akto-2" type="akto">

<head xml:id="am304">AKTO DUA</head>

<stage xml:id="am305" type="setting">Malgranda ĉambro en hotelo. Lito, tablo, valizo, malplena botelo, botoj, broso por vestoj, k.t.p.</stage>

<div type="sceno">

<head xml:id="am306">Sceno <num>I</num>.</head>

<stage xml:id="am307" type="setting"><name xml:lang="ru">OSIP</name>, <hi>sola.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am308"><name xml:lang="ru">Osip</name>,</speaker>

<stage xml:id="am309"><hi>kuŝas sur la lito de la sinjoro.</hi> –</stage>

<p xml:id="am310">Diablo prenu, mi tiel volas manĝi, kaj en la ventro estas tia krakado, kvazaŭ tuta regimento ekblovus trumpetojn. Nu, ni ne atingos la hejmon, tion mi vidas! Kion vi konsilos fari? Estas jam la dua monato de kiam ni elveturis el Peterburgo! Li tradandis en la vojo la monon, mia kara; nun li sidas kaj subtiris la voston kaj ne flamiĝas. Kaj estus sufiĉe, tute sufiĉe da mono por la vojaĝo; sed ne, vi vidas, oni devas en ĉiu urbo sin montri! <stage rend="kursive">(Imitante.)</stage> “He, <name xml:lang="ru">Osip</name>, iru serĉi ĉambron pli bonan, kaj tagmanĝon mendu la plej bonan: mi ne povas manĝi malbonan tagmanĝon, mi bezonas pli bonan tagmanĝon.” Nu, se li almenaŭ estus io valora, sed li ja estas simpla “registreto”! Faras konatecon kun traveturanto, poste tuj venas kartetoj. – Nu, jen li atingis! Ha, tedis tia vivo! Mi certigas vin, en la vilaĝo estas pli bone: almenaŭ publikaĵo ne ekzistas, kaj ankaŭ da zorgaĵo ne tiom multe: prenu al vi virinon kaj kuŝu la tutan vivon apud la forno kaj manĝu kukojn. Nu, kiu disputos, kompreneble, se preni la veron, la vivo en Peterburgo estas la plej bona. Se nur estus mono, la vivo tie estas delikata kaj politika: teatroj, hundoj por vi dancas, kaj ĉio, kion vi volas. Ĉiu parolas en artifika delikateco, preskaŭ tute kiel nobeloj; vi iras al la bazaro – la komercistoj al vi krias: “estimata”; vi bezonas transveturi per ŝipeto – vi sidiĝas apude de oficisto; vi volas kompanion – iru en la butiketon: tie kavaliro rakontos al vi pri tendaroj kaj raportos al vi, kion ĉiu stelo signifas en la ĉielo; nu, vi ĉion vidas, kiel sur la manplato. Maljunulino-oficiredzino entrafas, iafoje ĉambristino enmontriĝas tia... fu, fu, fu! <stage rend="kursive">(Ridetas kaj skuas la kapon.)</stage> Galanteria kondutado, diablo prenu! Neĝentilan vorton vi neniam aŭdas: neniu diras al vi “ci”. Se tedis al vi iri – vi prenas veturilon, kaj vi sidas kiel sinjoro, kaj se vi ne volas pagi – bone: ĉiu domo havas trapasan pordegon, kaj vi tiel enflugas, ke nenia diablo vin trovos. Nur unu afero estas malbona: unu fojon vi manĝas en plej brilanta maniero, kaj alian fojon vi povas preskaŭ krevi de malsato, kiel ekzemple nun. Kaj en ĉio nur li estas kulpa. Kion vi faros kun li? La patreto alsendas monon, li anstataŭ ĝin teni iom pli forte – li, atendu, li komencas tuj diboĉi: veturas en kaleŝoj, ĉiun tagon aĉetas al si bileton por la teatro, kaj poste – apenaŭ pasis semajno, – jen li jam sendas al la bazaro de malnovaĵoj vendi novan frakon. Iafoje li tradiboĉas ĉion, ĝis la lasta ĉemizo, tiel ke sur li restas nur surtuteto kaj palteto... Vere, mi ĵuras al vi! Kaj la drapo estas tiel grava, angla! ĉirkaŭ cent-kvindek rublojn la sola frako kostas, kaj en la bazaro li ĝin forblovas por dudeko da rubloj; kaj pri la pantalonoj eĉ ne parolu – ili iras por nenio. Kaj kial? ĉar per afero li sin ne okupas. Anstataŭ iri al ofico, li – ho ve! li promenadas sur la bulvardoj, ludas kartojn. Ha, se tion ĉi ekscius la maljuna sinjoro! Li ne atentus, ke vi estas oficisto, sed, levinte la ĉemizeton, li tiel enŝutus al vi, ke vi kvar tagojn gratus la haŭton. Se vi volas servi, tiam servu. Jen nun la hotelisto diris: “Mi ne donos al vi manĝi, ĝis vi pagos por la antaŭa”. Nu, kaj se ni ne pagos? <stage rend="kursive">(Kun ĝemo.)</stage> Ha, mia Dio, almenaŭ ian simplan brasikaĵon! Ŝajnas al mi, ke mi nun formanĝus la tutan mondon! Oni frapas; certe ĝi estas li. <stage rend="kursive">(Rapide desaltas de la lito.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am311">Sceno <num>II</num>.</head>

<stage xml:id="am312" type="setting"><name xml:lang="ru">OSIP</name> kaj <name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am313"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am314">Jen, prenu ĝin. <stage rend="kursive">(Fordonas la ĉapon kaj kanon.)</stage> Ha, vi denove ruliĝadis sur la lito?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am315"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am316">Kial do mi ruliĝadus? Ĉu mi neniam vidis liton, efektive?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am317"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am318">Vi mensogas, vi ruliĝadis; vi vidas, ĝi tuta estas malordigita!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am319"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am320">Sed por kio mi ĝin bezonas? Ĉu mi ne scias, kio estas lito? Mi havas piedojn: mi povas stari. Por kio mi bezonas vian liton?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am321"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am322"><hi>paŝadas en la ĉambro.</hi> –</stage>

<p xml:id="am323">Rigardu, ĉu tie en la saketo ne troviĝas iom da tabako?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am324"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am325">Nu, de kie do povus troviĝi tabako? Antaŭ tri tagoj vi la lastan elfumis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am326"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am327"><hi>paŝadas kaj diversmaniere premadas siajn lipojn; fine li diras per laŭta kaj decida voĉo.</hi> –</stage>

<p xml:id="am328">Aŭskultu... he, <name xml:lang="ru">Osip</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am329"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am330">Kion vi ordonas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am331"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am332"><hi>per laŭta, sed ne tiel decida voĉo.</hi> –</stage>

<p xml:id="am333">Vi iru tien.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am334"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am335">Kien?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am336"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am337"><hi>per voĉo tute ne decida kaj ne laŭta, tre proksima al petado.</hi> –</stage>

<p xml:id="am338">Malsupren, en la manĝejon... tie diru... ke oni donu al mi tagmanĝi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am339"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am340">Nu, ne, mi eĉ iri ne volas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am341"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am342">Kiel vi kuraĝas, malsaĝulo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am343"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am344">Nu tiel; tute egale, se mi eĉ iros, nenio el tio ĉi estos. La mastro diris, ke li plu ne donos tagmanĝi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am345"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am346">Kiel li povas permesi al si ne doni? Jen ankaŭ sensencaĵo!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am347"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am348">Li ankoraŭ diras, mi iros al la urbestro; jam la trian semajnon via sinjoro monon ne pagas. Vi, li diras, kun via sinjoro, estas friponoj, kaj via sinjoro estas trompisto. Ni, li diras, ni vidis tiajn vagistojn kaj malnoblulojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am349"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am350">Kaj vi, bruto, jam ĝojas, ke vi povas ĉion tion ĉi ripeti al mi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am351"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am352">Li diras: “Tiamaniere ĉiu alveturos, loĝos, faros ŝuldojn, kaj poste vi lin eĉ elpeli ne povos? Mi, – li diras, – ŝercojn ne faros, mi rekte iros kun plendo, por ke oni prenu lin en la policejon kaj tuj en la malliberejon.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am353"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am354">Nu, nu malsaĝulo, ĉesu! Iru, iru, diru al li. Tia kruda besto!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am355"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am356">Jam pli bone mi vokos al vi la mastron mem.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am357"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am358">Por kio do la mastron? Vi iru, mem diru.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am359"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am360">Sed kredu al mi, sinjoro...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am361"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am362">Nu, iru, diablo vin prenu! voku la mastron. <stage rend="kursive">(<name xml:lang="ru">Osip</name> foriras.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am363">Sceno <num>III</num>.</head>

<stage xml:id="am364" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>, <hi>sola.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am365"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am366">Terure kiel mi volas manĝi! Mi faris malgrandan promenadon, mi pensis: eble pasos la apetito; – ne, la diablo prenu, ĝi ne pasas. Jes, se en Penzo mi ne estus diboĉinta, estus sufiĉe da mono por alveturi ĝis la hejmo. La infanteria kapitano forte min forkis: mirinde lerte li, kanajlo, manovras la kartojn. Ne pli ol kvaronon da horo li sidis – kaj li faris min tute nuda. Kaj tamen mi terure dezirus ekbatali kun li ankoraŭ unu fojon. Sed mi ne havis okazon. Kia abomena urbeto! En la fruktaj butikoj oni nenion donas kredite. Tio ĉi jam estas simple malnobla. <stage rend="kursive">(Li fajfas antaŭe el Roberto-Diablo, poste “Ne kudru, patrino, al mi”, kaj fine – ian senordan miksaĵon.)</stage> Neniu volas veni.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am367">Sceno <num>IV</num>.</head>

<stage xml:id="am368" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>, <name xml:lang="ru">OSIP</name> kaj restoracia SERVANTO.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am369">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am370">La mastro ordonis demandi, kion vi deziras.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am371"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am372">Bonan lagon, mia kara! Nu kiel, ĉu vi estas sana?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am373">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am374">Dank’ al Dio.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am375"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am376">Nu, kio, kiel estas ĉe vi en la hotelo, ĉu ĉio bone iras?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am377">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am378">Jes, dank’ al Dio, ĉio iras bone,</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am379"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am380">Estas multe da traveturantoj?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am381">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am382">Jes, sufiĉe.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am383"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am384">Aŭdu, mia kara, oni tie ĝis nun ne alportas al mi la tagmanĝon, – mi petas, rapidigu, ke ili iom pli viglu, ĉar vidu, mi tuj post la tagmanĝo devas min okupi per io.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am385">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am386">Sed la mastro diris, ke li plu ne donos. Eĉ jes, li hodiaŭ volis iri plendi al la urbestro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am387"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am388">Nu, kial jam plendi? Juĝu mem, mia kara, kiel do? Mi ja bezonas manĝi. Alie mi povas tute maldikiĝi. Mi tre volas manĝi: mi diras tion ĉi sen ŝerco.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am389">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am390">Jes. Li diris: “Mi ne donos al li tagmanĝi, ĝis li pagos al mi por la antaŭa.” Simple tia estis lia respondo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am391"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am392">Sed vi prudentigu lin, konvinku lin.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am393">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am394">Sed kion do diri al li?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am395"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am396">Vi klarigu al li serioze, ke mi bezonas manĝi. La mono estas alia afero... Li pensas, ke se por li, malklerulo, ne estas malfeliĉo, se li unu tagon ne manĝos, tial ankaŭ por aliaj tio sama. Jen interese!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am397">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am398">Se vi volas, mi diros.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am399">Sceno <num>V</num>.</head>

<stage xml:id="am400" type="setting"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>, <hi>sola.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am401"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am402">Estas tamen malbone, se li absolute nenion donos manĝi. Mi tiel volas manĝi, kiel mi ankoraŭ neniam volis. Eble el la vestoj ion forkomerci? Vendi ekzemple la pantalonon? Ne, jam pli bone estas iom malsati, sed veni hejmen en Peterburga kostumo. Estas domaĝe, ke <name xml:lang="ru">Joĥim</name> ne donis lue kaleŝon; estus bone, diablo ĝin prenu, veni hejmen en kaleŝo, alruliĝi tiel en diabla maniero al ia najbaro-bienhavanto rekte al la perono, kun lanternoj, kaj <name xml:lang="ru">Osip</name>on havi malantaŭe vestitan per livreo. Nu, mi prezentas al mi, kiel ĉiuj ektumultus! “Kiu li estas, kio ĝi estas?” Kaj la lakeo eniras <stage rend="kursive">(Sin rektigante kaj prezentante lakeon):</stage> “<name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ Ĥlestakov</name> el Peterburgo, vi ordonas akcepti?” Ili, kampaj simpluloj, eĉ ne scias, kion signifas “vi ordonas akcepti”. Ĉe ili, se alveturas ia dika bienhavanto, li simple sin puŝas, la urso, rekte en la salonon... Al ia beleta filineto mi alirus: “Fraŭlino, kiel mi...” <stage rend="kursive">(Frotas la manojn kaj salutstrekas per la piedo.)</stage> Fi! <stage rend="kursive">(Kraĉas.)</stage> Eĉ naŭzas, tiel forte mi volas manĝi.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am403">Sceno <num>VI</num>.</head>

<stage xml:id="am404" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>, <name xml:lang="ru">OSIP</name>, poste la SERVANTO</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am405"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am406">Nu, kio?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am407"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am408">Oni alportas la tagmanĝon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am409"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am410"><hi>aplaŭdas kaj saltetas sur la seĝo.</hi> –</stage>

<p xml:id="am411">Oni portas! oni portas! oni portas!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am412">Servanto,</speaker>

<stage xml:id="am413"><hi>kun teleroj kaj telertuko.</hi> –</stage>

<p xml:id="am414">La mastro donas jam la lastan fojon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am415"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am416">Nu, la mastro, la mastro... Mi ridas pri via mastro! Kio tie estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am417">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am418">Supo kaj rostaĵo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am419"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am420">Kiel, nur du manĝoj?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am421">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am422">Nur du.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am423"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am424">Jen kia absurdo! Mi tion ĉi ne akceptas. Vi diru al li: kio tio ĉi efektive estas! ... Estas tro malmulte.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am425">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am426">Ne, la mastro diras, ke estas ankoraŭ tro multe.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am427"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am428">Kaj saŭco, kial ne estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am429">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am430">Saŭcon ni ne havas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am431"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am432">Kial do vi ne havas? Mi mem vidis, pasante preter la kuirejo, tie multe estis kuirata. Kaj en la manĝoĉambro hodiaŭ matene du iaj mallongaj homoj manĝis salmon kaj ankoraŭ multe da alia.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am433">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am434">Nu, cetere, ni havas kaj tamen ne havas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am435"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am436">Kiel vi ne havas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am437">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am438">Nu, simple, ni ne havas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am439"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am440">Kaj salmo, kaj fiŝo, kaj kotletoj?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am441">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am442">Nu, ili estas por personoj pli gravaj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am443"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am444">Ha vi, malsaĝulo!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am445">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am446">Jes.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am447"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am448">Vi, porkido abomena ... Kial do ili manĝas kaj mi ne manĝas? Kial do, diablo vin prenu, mi ne povas ankaŭ? Ĉu ili ne estas tiaj samaj vojaĝantoj kiel mi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am449">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am450">Kompreneble, ne tiaj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am451"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am452">Kiaj do?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am453">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am454">Ordinaraj, kiel oni devas! Ili – konata afero – ili pagas monon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am455"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am456">Mi kun vi, malsaĝulo, ne volas, paroli, <stage rend="kursive">(Enverŝas la supon kaj manĝas.)</stage> Kia supo ĝi estas? Vi simple akvon enverŝis en la tason: nenian guston ĝi havas, ĝi nur malbonodoras. Mi ne volas tiun ĉi supon, donu al mi alian.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am457">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am458">Ni prenos. La mastro diris: “Se vi ne volas, oni ne bezonas.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am459"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am460"><hi>defendante la manĝon per la mano.</hi> –</stage>

<p xml:id="am461">Nu, nu, nu ... lasu, malsaĝulo! Vi kutimis havi aferon kun aliaj: mi, mia kara, ne estas tiaspeca! Kun mi, mi ne konsilas... <stage rend="kursive">(Manĝas.)</stage> Mia Dio, kia supo! <stage rend="kursive">(Manĝas plue.)</stage> Mi pensas, ke ankoraŭ neniu homo en la mondo iam manĝis tian supon: iaj plumoj naĝas anstataŭ graso. <stage rend="kursive">(Li tranĉas la kokinon.)</stage> Aj, aj, aj, kia kokino! Donu la rostaĵon! Tie restis iom da supo, <name xml:lang="ru">Osip</name>, prenu al vi. (<stage rend="kursive">Li tranĉas la rostaĵon.)</stage> Kia rostaĵo ĝi estas? Tio ĉi ne estas rostaĵo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am462">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am463">Kio do ĝi estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am464"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am465">La diablo ĝin scias, kio ĝi estas, nur ne rostaĵo. Ĝi estas hakilo, rostita anstataŭ viando. <stage rend="kursive">(Li manĝas.)</stage> Friponoj, kanajloj! per kio ili nutras? Eĉ la makzeloj ekdoloros, kiam vi manĝos unu tian pecon. <stage rend="kursive">(Fosas per la fingro en la dentoj.)</stage> Malnobluloj! Tute kiel ligna ŝelo – per nenio oni ĝin povas eltiri; eĉ la dentoj nigriĝos post tiuj ĉi manĝoj. Friponoj! <stage rend="kursive">(Viŝas la buŝon per la telertuko.)</stage> Plu nenio estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am466">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am467">Ne.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am468"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am469">Kanajloj! Malnobluloj! Kaj eĉ nenia saŭco aŭ kukaĵo! Sentaŭguloj! Ili nur prirabas la vojaĝantojn.</p>

</sp>

<stage xml:id="am470"><hi>(La servanto deprenas de la tablo kaj forportas la telerojn kune kun <name xml:lang="ru">Osip</name>.)</hi></stage>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am471">Sceno <num>VII</num>.</head>

<stage xml:id="am472" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>, poste <name xml:lang="ru">OSIP</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am473"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am474">Vere, kvazaŭ mi tute ne manĝus, mi nur ricevis pli grandan apetiton. Se mi havus kelke da kopekoj, mi sendus al la bazaro, por aĉeti almenaŭ paneton.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am475"><name xml:lang="ru">Osip</name>,</speaker>

<stage xml:id="am476"><hi>eniras.</hi> –</stage>

<p xml:id="am477">Tie alveturis ial la urbestro, li informiĝas kaj demandas pri vi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am478"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am479"><hi>ektiminte.</hi> –</stage>

<p xml:id="am480">Jen vi havas! Kia kanajlo estas la mastro, jam li plendis! Kio estos, se li efektive fortrenos min en la malliberejon? Nu, kion fari? Se en nobla maniero, mi eble senproteste ... ne, ne, mi ne volas. Tie en la urbo sin trenas oficiroj kaj popolamaso, kaj mi ĝuste tie faris al mi gravan mienon kaj palpebrumis kun ia filino de komercisto ... Ne, mi ne volas ... Kaj kion li pensas? Kiel li kuraĝas, efektive? Kio mi estas por li, ĉu komercisto aŭ metiisto? <stage rend="kursive">(Faras al si kuraĝon kaj rektiĝas.)</stage> Sed mi rekte diros al li: “Kiel vi kuraĝas? Kian rajton vi havas? Kiel vi ...” <stage rend="kursive">(Ĉe la pordo ekmoviĝas la anso; <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name> paliĝas kaj kuntiriĝas.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am481">Sceno <num>VIII</num>.</head>

<stage xml:id="am482" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>, la URBESTRO kaj <name xml:lang="ru">DOBĈINSKIJ</name>.</stage>

<stage xml:id="am483"><hi>La Urbestro, enirinte haltas. Ambaŭ timigite rigardas en la daŭro de kelkaj minutoj unu la alian per larĝe malfermitaj okuloj.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am484">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am485"><hi>iom trankviliĝinte kaj streĉinte la manojn laŭlonge de la femuroj.</hi> –</stage>

<p xml:id="am486">Mi havas la honoron saluti!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am487"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am488"><hi>salutas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am489">Bonan tagon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am490">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am491">Pardonu.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am492"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am493">Ne malhelpas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am494">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am495">Kiel urbestro de la ĉi-tiea urbo mi havas la devon zorgi pri tio, ke al la traveturantoj kaj al ĉiuj noblaj homoj estu nenia premado.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am496"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am497"><hi>komence iom balbutas, sed en la fino parolas laŭte.</hi> –</stage>

<p xml:id="am498">Sed kion fari? ... Mi ne estas kulpa ... Mi vere ... mi pagos ... Oni sendos al mi el la vilaĝo. <stage rend="kursive">(<name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name> enrigardas tra la pordo.)</stage> Li pli estas kulpa: viandon li donas al mi tiel malmolan kiel trabo; kaj la supo – la diablo scias, kion li tien enverŝis, mi devis elĵeti ĝin tra la fenestro. Li turmentas min per malsato tutajn tagojn ... la teo tiel stranga: havas la odoron de fiŝo, ne de teo. Por kio do mi... Jen interese!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am499">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am500"><hi>ektimante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am501">Pardonu, mi vere ne estas kulpa. En la bazaro ĉe mi la viando ĉiam estas bona. Alveturigas ĝin ĥolmogoraj komercistoj, homoj sobraj kaj de bona konduto. Mi jam ne scias, de kie li prenas tian. Kaj se io ne estas en ordo, tiam ... Permesu al mi proponi al vi transiĝi kun mi en alian loĝejon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am502"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am503">Ne, mi ne volas! Mi scias, kion signifas “en alian loĝejon”: tio estas – en malliberejon. Sed kian rajton vi havas? Sed kiel vi kuraĝas? Jen mi ... Mi servas en Peterburgo ... <stage rend="kursive">(Faras al si kuraĝon.)</stage> Mi, mi, mi ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am504">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am505"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am506">Ho, sankta mia Dio, kia kolero! Li ĉion eksciis, ĉion rakontis la malbenitaj komercistoj!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am507"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am508"><hi>montrante sin kuraĝa.</hi> –</stage>

<p xml:id="am509">Sed venu vi eĉ kun via tuta helpantaro – mi ne iros. Mi skribos rekte al la ministro! <stage rend="kursive">(Frapas per la pugno sur la tablon.)</stage> Kion vi pensas? Kion vi pensas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am510">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am511"><hi>streĉinte sin kaj tremante per la tuta korpo.</hi> –</stage>

<p xml:id="am512">Indulgu min, ne pereigu! edzino, malgrandaj infanoj ... ne malfeliĉigu homon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am513"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am514">Ne, mi ne volas. Jen ankoraŭ! Kio ĝi min interesas? Pro tio, ke vi havas edzinon kaj infanojn, mi devas iri en malliberejon, jen bele! <stage rend="kursive">(<name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name> enrigardas tra la pordo kaj timigite sin kaŝas.)</stage> Ne, mi humile vin dankas, mi ne volas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am515">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am516"><hi>tremante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am517">Pro nesperteco, per Dio, pro nesperteco. Nesufiĉeco de la havo ... Mem volu juĝi: la ofica salajro ne sufiĉas eĉ por teo kaj sukero. Kaj se estis iaj subaĉetoj, kredu, ke nur la plej bagatelaj: io por la tablo aŭ por vesta garnituro. Kaj koncerne la suboficiran vidvinon, kiu okupas sin per komercado, kaj pri kiu oni diras, ke mi ŝin vergis, tio ĉi estas kalumnio, per Dio, kalumnio. Tion ĉi elpensis miaj malamikoj; ili estas tiaj homoj, ke ili estas pretaj fari atencon kontraŭ mia vivo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am518"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am519">Sed kio? ili min tute ne interesas ... <stage rend="kursive">(meditante.)</stage> Mi tamen ne scias, por kio vi parolas pri malamikoj aŭ pri ia suboficira vidvino ... Suboficira edzino estas tute alia afero, sed min vi ne havas la rajton vergi, tre malproksime estas ĝis tio ... Jen ankoraŭ! Vidu, kia li estas! Mi pagos, mi pagos la monon, sed nun mi ne havas. Ĝuste tial mi tie ĉi sidas, ke mi eĉ kopekon ne havas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am520">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am521"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am522">Ho, rafinita peco! Jen, kien li ĵetis! Kian nebulon li ellasis! Orientiĝu, kiu volas! Oni ne scias eĉ de kia flanko aliri. Nu, sed mi jam provos, kiel ajn ĝi iros! Kio estos, tio estos, mi provos trafe-maltrafe. <stage rend="kursive">(Laŭte.)</stage> Se vi efektive havas mankon de mono aŭ de io alia, mi estas preta servi tuj. Mia devo estas helpi la traveturantojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am523"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am524">Donu, donu al mi prunte! Mi tuj kvitiĝos kun la mastro de la restoracio. Mi bezonus nur ĉirkaŭ ducent rublojn, aŭ povus esti, eĉ malpli.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am525">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am526"><hi>donante al li paperetojn.</hi> –</stage>

<p xml:id="am527">Ĝuste ducent rubloj, vi eĉ ne bezonas kalkuli.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am528"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am529"><hi>prenante la monon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am530">Mi humile vin dankas. Mi tuj sendos ĝin al vi el la vilaĝo... Mi ĉion faras subite ... Mi vidas, vi estas nobla homo. Nun estas alia afero.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am531">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am532"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am533">Nu, dank’ al Dio! la monon li prenis. Ŝajnas al mi, ke la afero nun iros en ordo. Kaj mi lerte, anstataŭ ducent rubloj, enŝovis al li kvarcent.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am534"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am535">He, <name xml:lang="ru">Osip</name>! (<name xml:lang="ru">Osip</name> <stage rend="kursive">eniras.)</stage> Voku ĉi tien la restoracian servanton. <stage rend="kursive">(Al la urbestro kaj <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.)</stage> Sed kial do vi staras? Estu afablaj, sidiĝu. <stage rend="kursive">(Al <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.)</stage> Sidiĝu, mi humile vin petas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am536">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am537">Ne malhelpas, ni ankaŭ tiel povas stari.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am538"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am539">Estu afablaj, sidiĝu. Mi vidas nun perfekte la senkaŝecon de via karaktero kaj vian bonkorecon; kaj antaŭe, mi konfesas, mi jam pensis, ke vi venis por min... <stage rend="kursive">(Al <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.)</stage> Sidiĝu! <stage rend="kursive">(La urbestro kaj <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name> sidiĝas. <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name> enrigardas tra la pordo kaj subaŭskultas.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am540">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am541"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am542">Oni devas esti pli kuraĝa. Li volas, ke oni vidu en li inkogniton. Bone, ni ankaŭ ŝajnigu nin malsaĝaj: ni ŝajnigu, kvazaŭ ni tute ne scias, kia homo li estas. <stage rend="kursive">(Laŭte.)</stage> Ni, promenante pro oficaj aferoj jen kun <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ Dobĉinskij</name>, ĉi tiea bienhavanto, eniris intence en la hotelon, por rigardi, ĉu la traveturantoj estas bone zorgataj, ĉar mi estas ne tia, kiel alia urbestro, kiun nenio interesas; sed mi, krom la ofica devo, ankoraŭ pro kristana homamo volas, ke al ĉiu mortemulo estu farata bona akcepto, – kaj jen, kvazaŭ rekompence, la okazo alportis al mi tian agrablan konatiĝon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am543"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am544">Mi mem ankaŭ estas tre ĝoja. Sen vi mi konfesas, mi longe tie ĉi sidus: mi tute ne sciis, per kio pagi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am545">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am546"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am547">Jes, rakontu! ne sciis, per kio pagi! <stage rend="kursive">(Laŭte.)</stage> Ĉu mi povas kuraĝi demandi vin: kien kaj al kiaj lokoj vi havas la afablecon veturi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am548"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am549">Mi veturas en la <name xml:lang="ru">Saratov</name>an gubernion, en mian propran vilaĝon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am550">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am551"><hi>al si mem, kun vizaĝo ironia.</hi> –</stage>

<p xml:id="am552">En la <name xml:lang="ru">Saratov</name>an gubernion! Ha! Kaj li eĉ ne ruĝiĝas! Ho, kun li oni devas esti singarda! <stage rend="kursive">(Laŭte.)</stage> Bonan aferon vi afable entreprenis. Jen ekzemple koncerne la vojon: oni diras, de unu flanko, ke ekzistas malagrablaĵoj pro neakurata ricevado de ĉevaloj, kaj tamen de la dua flanko oni havas ja amuzon por la saĝo. Vi ja, mi pensas, veturas pli pro propra plezuro?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am553"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am554">Ne, la patro min postulas. La maljunulo ekkoleris, ke mi ĝis nun nenion atingis per mia servado en Peterburgo. Li pensas, ke jen apenaŭ vi alveturis, oni tuj donas al vi la Vladimiran ordenon en la butontruon. Ne, mi sendus lin mem puŝiĝadi en la kancelario.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am555">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am556"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am557">Mi petas rigardi, kiajn kuglojn li fandas! Eĉ la maljunan patron altrenis! <stage rend="kursive">(Laŭte.)</stage> Kaj por longa tempo vi afable veturas!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am558"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am559">Vere, mi ne scias. Mia patro, la maljuna tedulo, estas ja obstina kaj malsaĝa, kiel trabo. Mi rekte diros al li: kiel vi volas, sed mi ne povas vivi sen Peterburgo. Kial do, efektive, mi devas pereigi mian vivon kun kampuloj? Nun la bezonoj estas aliaj; mia animo avidas klerecon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am560">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am561"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am562">Bravege li ligis la fadenon! Mensogas, mensogas – kaj nenie ĝi ŝiriĝas! Kaj ja tia seneksteraĵa, malalta, ŝajnas, ke per la ungo oni povus lin dispremi. Tamen atendu! Vi elbabilos. Mi jam devigos vin rakonti pli multe! <stage rend="kursive">(Laŭte.)</stage> Tute juste vi afable diris: Kion oni povas fari en dezerta loko? Jen ekzemple ĉi tie: vi eĉ en la nokto ne dormas, vi klopodas pro la patrujo, ŝparas nenian laboron, kaj rekompenco – kiu scias, ĉu ĝi, iam venos. <stage rend="kursive">(Ĉirkaŭrigardas per la okulo la ĉambron.)</stage> Ŝajnas al mi, ke tiu ĉi ĉambro estas iom malseka?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am563"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am564">Abomena ĉambro, kaj cimoj tiaj, kiajn mi nenie vidis: ili mordas kiel hundoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am565">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am566">Nu, rigardu, tia klera gasto, kaj li suferas de kiu? de iaj sentaŭgaj cimoj, kiuj eĉ naskiĝi en la mondon ne devus! Ŝajnas al mi, ke estas eĉ mallume en tiu ĉi ĉambro?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am567"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am568">Jes, tute mallume. La mastro faris al si la kutimon ne doni kandelojn. Iafoje oni volas ion fari, iom legi, aŭ venas la fantazio ion verki – mi ne povas: estas mallume, mallume.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am569">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am570">Ĉu mi devas kuraĝi vin peti ... sed ne, mi ne estas inda.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am571"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am572">Kion do?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am573">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am574">Ne, ne! mi ne estas inda, ne inda!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am575"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am576">Sed kion do?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am577">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am578">Mi kuraĝus ... Ĉe mi en la domo estas por vi bela ĉambro, luma, trankvila ... Sed ne, mi sentas mem, ĝi estus jam tro granda honoro ... Ne koleru – per Dio, nur pro simpleco de mia koro mi tion ĉi proponis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am579"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am580">Kontraŭe, mi konsentas, mi akceptas kun plezuro. Al mi estas multe pli agrable en privata domo, ol en tiu ĉi drinkejo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am581">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am582">Kaj mi, ha kiel mi estos ĝoja! Kaj kiel forte nun ĝojiĝos mia edzino! Mi jam havas tian karakteron: gastameco de la plej frua infaneco, precipe se la gasto estas klera homo. Ne pensu, ke mi eble diras tion ĉi pro flatado; ne, mi havas tiun ĉi malvirton, mi esprimas min el la profundeco de mia koro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am583"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am584">Mi humile vin dankas. Mi mem ankaŭ – mi ne amas homojn duvizaĝajn. Al mi tre plaĉas via senkaŝeco kaj bonkoreco, kaj mi, mi konfesas, nenion pli postulus, krom ke oni montru al mi sindonecon kaj estimon, estimon kaj sindonecon.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am585">Sceno <num>IX</num>.</head>

<stage xml:id="am586" type="setting">La SAMAJ kaj la restoracia SERVANTO, akompanata de <name xml:lang="ru">OSIP</name>. <hi><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name> enrigardas tra la pordo.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am587">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am588">Sinjoro min vokis?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am589"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am590">Jes; donu la kalkulon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am591">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am592">Mi jam antaŭ nelonge donis al vi la duan kalkulon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am593"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am594">Mi jam ne memoras viajn malsaĝajn kalkulojn. Diru, kiom tie estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am595">Servanto. –</speaker>

<p xml:id="am596">La unuan tagon vi afable postulis tagmanĝon, la duan tagon vi manĝetis nur salmon kaj poste vi ĉion prenadis jam kredite.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am597"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am598">Malsaĝulo! ankoraŭ komencis elkalkuladi. Sume kiom mi ŝuldas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am599">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am600">Sed vi havu la bonecon ne zorgi, li atendos. <stage rend="kursive">(Al la servanto.)</stage> For, kanajlo, oni sendos al vi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am601"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am602">Efektive, tio ĉi ankaŭ estas vera. <stage rend="kursive">(Kaŝas la monon. La servanto foriras. Tra la pordo enrigardas <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am603">Sceno <num>X</num>.</head>

<stage xml:id="am604" type="setting">URBESTRO, <name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>, <name xml:lang="ru">DOBĈINSKIJ</name>, poste <name xml:lang="ru">BOBĈINSKIJ</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am605">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am606">Ĉu vi ne deziros trarigardi nun kelkajn instituciojn en nia urbo, nome la filantropiajn kaj aliajn?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am607"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am608">Kaj kio tie estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am609">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am610">Nu, simple, rigardu, kia ĉe ni estas la irado de la aferoj ... Kia ordo ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am611"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am612">Kun granda plezuro, mi estas preta. <stage rend="kursive">(<name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name> enmetas la kapon tra la pordo.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am613">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am614">Ankaŭ, se estas via deziro, de tie en la distriktan lernejon, rigardi la ordon, en kiu ĉe ni estas instruataj la sciencoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am615"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am616">Mi konsentas, mi konsentas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am617">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am618">Poste, se vi deziras, vi vizitos la punlaborejon kaj la urbajn malliberejojn – vi rigardos, kiel ĉe ni oni tenas la krimulojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am619"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am620">Sed por kio do la malliberejojn? Jam pli bone ni rigardos la instituciojn filantropiajn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am621">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am622">Kiel vi deziras. Kiel vi intencas, ĉu en via kaleŝo aŭ kune kun mi en droŝko?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am623"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am624">Nu, mi preferas veturi kun vi en droŝko.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am625">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am626"><hi>al <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.</hi> –</stage>

<p xml:id="am627">Nu, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, por vi nun ne estas loko.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am628"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am629">Ne malhelpas. Mi iros simple.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am630">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am631"><hi>mallaŭte al <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.</hi> –</stage>

<p xml:id="am632">Aŭdu: vi ekkuru, sed rapide, per ĉiuj fortoj, kaj forportu du skribetojn: unu – en la kadukulejon, al <name xml:lang="ru">Zemlanika</name>, kaj la duan – al mia edzino. <stage rend="kursive">(Al <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>.)</stage> Ĉu mi povas kuraĝi peti vian permeson skribi ĉe via alesto linieton al mia edzino, ke ŝi prepariĝu al akcepto de la estiminda gasto?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am633"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am634">Sed por kio? ... Cetere, tie ĉi estas inko, nur paperon ... mi ne scias ... Eble sur tiu ĉi kalkulo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am635">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am636">Mi tie ĉi skribos <stage rend="kursive">(Li skribas kaj samtempe parolas al si mem.)</stage> Nu, ni rigardu, kiel iros la afero post la “friŝtiko” kaj post la botelo-ventrulo! Ni havas gubernian madejron: ĝi ne imponas per eksteraĵo, sed eĉ elefanton ĝi renversos. Mi volus nur ekscii, kio li estas, kaj en kia mezuro oni devas lin timi. <stage rend="kursive">(Fininte la skribadon, li donas la paperon al <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>, kiu iras al la pordo, sed en tiu ĉi minuto la pordo debatiĝas kaj <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>, kiu subaŭskultadis post ĝi, flugas kune kun ĝi sur la scenejon. Ĉiuj ekkrias. <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name> sin levas.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am637"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am638">Ha, ĉu vi ne kontuziĝis ie?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am639"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am640">Nenio, nenio, tute sen ia kontuzo, nur sur la nazo malgranda bataĵo! Mi kuros al <name xml:lang="ru">Ĥristian Ivanoviĉ</name>: li havas tian plastron, ĉio tuj pasos.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am641">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am642"><hi>farante riproĉan signon al <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>, diras al <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>, invitante lin iri.</hi> –</stage>

<p xml:id="am643">Nenio grava, sinjoro. Mi petas vin humile, havu la bonecon! Kaj al via servanto mi diros, ke li transportu la valizon. <stage rend="kursive">(Al <name xml:lang="ru">Osip</name>.)</stage> Mia bona, vi transportu ĉion al mi, al la urbestro – ĉiu al vi montros. Mi petas humile! <stage rend="kursive">(Lasas antaŭeniri <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>on kaj sekvas post li, sed, returniĝinte, diras riproĉe al <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>.)</stage> Ha, bona vi estas! Vi ne povis trovi alian lokon por fali! Kaj etendiĝis, kiel la diablo scias kio. <stage rend="kursive">(Foriras; post li iras <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. La kurteno falas.)</stage></p>

</sp>

</div>

</div>

<div xml:id="la-revizoro-akto-3" type="akto">

<head xml:id="am644">AKTO TRIA</head>

<stage xml:id="am645" type="setting">La ĉambro de la unua akto.</stage>

<div type="sceno">

<head xml:id="am646">Sceno <num>I</num>.</head>

<stage xml:id="am647" type="setting"><name xml:lang="ru">ANNA ANDREJEVNA</name>, <name xml:lang="ru">MARJA ANTONOVNA</name> <hi>staras ĉe la fenestro en samaj pozicioj.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am648"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am649">Nu, jen ni jam tutan horon atendas ... Kaj en ĉio vi estas kulpa kun via malsaĝa ornamiĝado: jam tute vestita, tamen ne! Ŝi devas ankoraŭ fosadi ... Mi ne devus ŝin tute aŭskulti. Kia ĉagreno! Kvazaŭ intence neniu sin montras! Kvazaŭ ĉiuj formortis!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am650"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am651">Sed mi petas vin, panjo, post du minutoj ni ĉion ekscios. Baldaŭ jam <name xml:lang="ru">Avdotja</name> devas veni. <stage rend="kursive">(Atente rigardas tra la fenestro kaj ekkrias.)</stage> Ha, panjo, panjo! iu iras, jen en la fino de la strato.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am652"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am653">Kie iras? Vi ĉiam havas iajn fantaziojn. Nu jes, iu iras. Kiu do iras? De malgranda kresko ... en frako ... Kiu do li estas? Ha? Tamen kia ĉagreno! Kiu do li povas esti?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am654"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am655">Ĝi estas? <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>, panjo!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am656"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am657">Kia <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>! Vi ĉiam subite imagas al vi ion ... Tute ne <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. <stage rend="kursive">(Svingas per la nazotuko.)</stage> He, vi, venu ĉi tien! pli rapide!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am658"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am659">Kredu al mi, panjo, ĝi estas <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am660"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am661">Nu jen, intence, nur por disputi. Mi diras al vi, ke ne <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am662"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am663">Nu kio, nu kio, panjo? Vi vidas, ke <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am664"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am665">Nu jes, <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>, nun mi vidas – pro kio do vi disputas? <stage rend="kursive">(Krias tra la fenestro.)</stage> Pli rapide, pli rapide! Vi iras malrapide. Nu kio, kie ili estas? Ha? Sed parolu do de tie, tute egale. Kio? Tre severa? Ha? Kaj mia edzo? la edzo? <stage rend="kursive">(Iom forirante de la fenestro, kun ĉagreno.)</stage> Tiel malsaĝa: antaŭ ol li eniras en la ĉambron, li nenion rakontas.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am666">Sceno <num>II</num>.</head>

<stage xml:id="am667" type="setting">LA SAMAJ kaj <name xml:lang="ru">DOBĈINSKIJ</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am668"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am669">Nu, diru, mi vin petas: nu, ĉu vi ne hontas? Vin solan mi fidis, kiel honestan homon: ĉiuj subite elkuris, kaj vi ankaŭ kuris post ili! kaj jen mi de neniu ĝis nun povas ricevi ian klarigon! ĉu vi ne hontas? Mi baptis ĉe vi vian Johaĉjon kaj Elinjon, kaj vi – jen kiel vi agas kun mi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am670"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am671">Per Dio, mia baptanino, mi tiel kuris, por esprimi al vi mian respekton, ke mi ne povas retrovi la spiron. Mian respekton al vi, <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am672"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am673">Bonan tagon, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am674"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am675">Nu, kio? Nu, rakontu: kio kaj kiel tie estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am676"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am677"><name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name> alsendis al vi skribeton.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am678"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am679">Nu, sed kiu li estas? generalo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am680"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am681">Ne, ne generalo, sed ne malpli valoras ol generalo; tia klereco kaj gravaj manieroj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am682"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am683">Ha, sekve li estas tiu sama, pri kiu oni skribis al mia edzo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am684"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am685">Tute tiu sama. Mi la unua ĝin malkovris kune kun <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am686"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am687">Nu rakontu: kio kaj kiel?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am688"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am689">Jes, dank’ al Dio, ĉio estas en bona ordo. Komence li akceptis Antonon <name xml:lang="ru">Antonoviĉ</name>on iom severe, jes; li koleris, li diris, ke en la hotelo ĉio estas malbona, ke li al li ne veturos, ke li ne volas sidi por li en malliberejo; sed poste, kiam li eksciis la senkulpecon de <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name> kaj kiam li iom pli detale parolis kun li, li tuj ŝanĝis siajn pensojn, kaj, dank’ al Dio, ĉio ekiris bone. Ili nun veturas trarigardi la filantropiajn instituciojn ... Kaj antaŭe, mi konfesas, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name> jam pensis, ĉu ne estis ia sekreta denunco; mi ankaŭ iom falis en timon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am690"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am691">Sed vi kial bezonas timi? Vi ja ne servas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am692"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am693">Sed ial tiel, vi scias, kiam grandsinjoro parolas, oni sentas timon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am694"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am695">Nu kio do ... Ĝi tamen ĉio estas sensencaĵo. Rakontu: kia li estas? Ĉu li estas maljuna aŭ juna?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am696"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am697">Juna, juna homo, de ĉirkaŭ dudek-tri jaroj; kaj li parolas tute kiel maljunulo. “Bone, – li diras, – mi veturos tien, mi veturos ankaŭ tien ...” <stage rend="kursive">(Svingas per la manoj.)</stage> Tiel bela ĝi ĉio estas. “Mi, – li diras, – amas iom skribi, ankaŭ iom legi; sed malhelpas, ke en la ĉambro, – li diras, – estas iom mallume.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am698"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am699">Kaj lia eksteraĵo kia estas? Ĉu li estas blondulo aŭ brunulo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am700"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am701">Ne, pli kaŝtanhara, kaj la okuloj estas tiel vivaj kiel bestetoj, tiel ke ili eĉ tute vin konfuzas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am702"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am703">Kion li tie skribas al mi per la papereto? <stage rend="kursive">(Legas.)</stage> “Mi rapidas vin sciigi, mia koro, ke mia stato estis tre malĝoja; tamen fidante la kompatemecon de Dio, ... por du salitaj kukumoj aparte kaj duonporcio da kaviaro unu rublo dudek-kvin kopekoj ...” <stage rend="kursive">(Haltas.)</stage> Mi nenion komprenas: kian rilaton havas tie ĉi la salitaj kukumoj kaj la kaviaro?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am704"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am705">Ha, vidu, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name> skribis sur uzita papero, por ne perdi tempon: tie estas skribita ia kalkulo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am706"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am707">Ha, jes, efektive. <stage rend="kursive">(Legas plu.)</stage> “Tamen fidante la kompatemecon de Dio, ŝajnas, ke ĉio havos bonan finon. Pretigu rapide ĉambron por la grava gasto, tiun, kiu estas tapetita per flavaj paperetoj; aldoni al la tagmanĝo vi ne bezonas, ĉar ni manĝetos en la kadukulejo, ĉe <name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>, nur da vino metu pli multe; diru al la komercisto <name xml:lang="ru">Abdulin</name>, ke li alsendu vinon la plej bonan, alie mi renversos lian tutan kelon. Kisante, koro mia, vian maneton, mi restas via <name xml:lang="ru">Anton Skvoznik-Dmuĥanovskij</name> ...” Ha, mia Dio! Oni tamen devas tion ĉi fari pli rapide! He, kiu tie estas? <name xml:lang="ru">Miŝka</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am708"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am709"><hi>kuras kaj krias tra la pordo.</hi> –</stage>

<p xml:id="am710"><name xml:lang="ru">Miŝka</name>! <name xml:lang="ru">Miŝka</name>! <name xml:lang="ru">Miŝka</name>! <stage rend="kursive">(<name xml:lang="ru">Miŝka</name> eniras.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am711"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am712">Aŭdu: kuru al la komercisto <name xml:lang="ru">Abdulin</name> ... atendu, mi donos al vi skribeton. <stage rend="kursive">(Sidiĝas al la tablo, skribas noton kaj dume parolas.)</stage> Tiun ĉi skribon vi fordonu al la veturigisto <name xml:lang="ru">Sidor</name>, ke li kuru kun ĝi al la komercisto <name xml:lang="ru">Abdulin</name> kaj li alportu de tie vinon. Kaj vi mem iru, tuj ordigu bone tiun ĉambron por la gasto. Tien metu liton, lavujon kaj tiel plu.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am713"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am714">Nu, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, mi kuros nun pli rapide rigardi, kiel ili tie faras trarigardon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am715"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am716">Iru, iru! mi vin ne tenas.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am717">Sceno <num>III</num></head>

<stage xml:id="am718" type="setting"><name xml:lang="ru">ANNA ANDREJEVNA</name> kaj <name xml:lang="ru">MARJA ANTONOVNA</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am719"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am720">Nu, Manjo, ni devas nun okupi nin per la tualeto. Li estas ĉefurba subjekto. Dio gardu, ke li ion ne moku. Por vi estas plej konvene surmeti vian bluan veston kun la malgrandaj falbaloj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am721"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am722">Fi, panjo, la blua! Ĝi tute al mi ne plaĉas; kaj fraŭlino <name xml:lang="ru">Ljapkin-Tjapkin</name> portas bluan, kaj la filino de <name xml:lang="ru">Zemlanika</name> ankaŭ portas bluan. Ne, pli bone mi metos la florkoloran.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am723"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am724">La florkoloran! ... Estas certe, ke vi diras nur por fari spite. Ĝi estos por vi multe pli bona, ĉar mi volas surmeti la pajlokoloran; mi tre amus la pajlokoloran.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am725"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am726">Ha, panjo, por vi pajlokolora ne estas alkonvena!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am727"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am728">Por mi pajlokolora ne estas alkonvena?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am729"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am730">Ne estas; mi vetas, kion vi volas, ke ne estas: por tio estas necese, ke la okuloj estu tute mallumaj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am731"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am732">Jen bone! kaj ĉu miaj okuloj ne estas mallumaj? plej mallumaj ili estas. Kian sensencaĵon ŝi parolas! Kiel do ili estas ne mallumaj, se mi sortodivenas por mi ĉiam per trefa damo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am733"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am734">Ha, panjo, vi estas pli ĝuste kera damo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am735"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am736">Absurdo, plena absurdo! Mi neniam estis kera damo. <stage rend="kursive">(Rapide foriras kune kun <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name> kaj parolas post la scenejo.)</stage> Kion ŝi subite imagas! kera damo! Dio scias, kio! <stage rend="kursive">(Post ilia foriro malfermiĝas la pordo kaj <name xml:lang="ru">Miŝka</name> enĵetas tra ĝi balaaĵon. El alia pordo eniras <name xml:lang="ru">Osip</name> kun valizo sur la kapo.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am737">Sceno <num>IV</num>.</head>

<stage xml:id="am738" type="setting"><name xml:lang="ru">MIŜKA</name> kaj <name xml:lang="ru">OSIP</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am739"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am740">Kion mi devas porti?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am741"><name xml:lang="ru">Miŝka</name>. –</speaker>

<p xml:id="am742">Ĉi tien, onkleto, ĉi tien.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am743"><name xml:lang="ru">Osip</name>, –</speaker>

<p xml:id="am744">Atendu, lasu min antaŭe iom ripozi. Ho ve, malfacila vivo! Kiam la ventro estas malplena, tiam ĉia portaĵo ŝajnas peza.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am745"><name xml:lang="ru">Miŝka</name>. –</speaker>

<p xml:id="am746">Kio, onkleto, diru: ĉu la generalo baldaŭ venos?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am747"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am748">Kia generalo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am749"><name xml:lang="ru">Miŝka</name>. –</speaker>

<p xml:id="am750">Nu, via sinjoro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am751"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am752">La sinjoro? sed kia generalo li estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am753"><name xml:lang="ru">Miŝka</name>. –</speaker>

<p xml:id="am754">Ĉu ne generalo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am755"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am756">Generalo, sed de la alia flanko.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am757"><name xml:lang="ru">Miŝka</name>. –</speaker>

<p xml:id="am758">Kio do? ĉu ĝi estas pli aŭ malpli ol efektiva generalo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am759"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am760">Pli.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am761"><name xml:lang="ru">Miŝka</name>. –</speaker>

<p xml:id="am762">Ha, vidu! ne senkaŭze oni faris ĉe ni tian tumulton.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am763"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am764">Aŭdu, mia kara: mi vidas, ke vi estas lerta knabo, – pretigu do tie ion por manĝi!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am765"><name xml:lang="ru">Miŝka</name>. –</speaker>

<p xml:id="am766">Por vi, onkleto, ankoraŭ nenio estas preta. Simplan manĝon vi ja ne manĝos, sed jen kiam via sinjoro sidiĝos al la tablo, tiam oni ankaŭ por vi donos tiun saman manĝon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am767"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am768">Nu, kaj de simplaj manĝoj kion vi havas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am769"><name xml:lang="ru">Miŝka</name>. –</speaker>

<p xml:id="am770">Brasikaĵon, kaĉon kaj kukojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am771"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am772">Donu ilin, la brasikaĵon, kaĉon kaj kukojn! Ne malhelpas, ni ĉion manĝos. Nu, ni portu la valizon! Diru, ĉu tie alia eliro ekzistas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am773"><name xml:lang="ru">Miŝka</name>. –</speaker>

<p xml:id="am774">Ekzistas. <stage rend="kursive">(Ambaŭ portas la valizon en la flankan ĉambron.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am775">Sceno <num>V</num>.</head>

<stage xml:id="am776" type="setting"><hi>Policanoj malfermas la ambaŭ duonojn de la pordo.</hi></stage>

<stage xml:id="am777" type="setting"><hi>Eniras</hi> <name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>; <hi>post li la</hi> URBESTRO, <hi>poste la</hi> KURATORO DE KADUKULEJOJ, INSPEKTORO DE LERNEJOJ, <name xml:lang="ru">DOBĈINSKIJ</name>, kaj <name xml:lang="ru">BOBĈINSKIJ</name>, <hi>kun plastro sur la nazo. La urbestro montras al la policanoj papereton sur la planko; ili kuras kaj levas ĝin, rapideme puŝante unu alian.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am778"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am779">Bonaj institucioj. Al mi plaĉas, ke ĉe vi oni montras al la traveturantoj ĉion en la urbo. En aliaj urboj oni nenion al mi montris.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am780">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am781">En aliaj urboj, mi kuraĝas raporti al vi, la urbestroj kaj oficistoj zorgas pli pri sia propra utilo, por tiel diri; kaj ĉi tie, ni povas diri, ne ekzistas alia celado krom tio, ke per bonordo kaj zorgemeco ni meritu la atenton de la supra estraro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am782"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am783">La matenmanĝo estis tre bona; mi manĝis satege. Ĉu ĉiutage vi havas tian matenmanĝon?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am784">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am785">Intence por tia agrabla gasto.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am786"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am787">Mi amas bone manĝi. Oni ja por tio vivas, ke oni deŝiru por si la florojn de la plezuro. Kia estis la nomo de tiu fiŝo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am788"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am789"><hi>alkurante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am790">Laberdano, sinjoro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am791"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am792">Tre bongusta. Kie do ni matenmanĝis? Ŝajnas al mi, ke en la malsanulejo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am793"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am794">Tute vere, en la kadukulejo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am795"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am796">Mi memoras, mi memoras, tie staris litoj. Kaj la malsanuloj saniĝis? Ŝajnas al mi, ke estas tie ne multe da ili.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am797"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am798">Restas ĉirkaŭ dek personoj, ne pli; la ceteraj ĉiuj saniĝis. Estas jam tiel aranĝite, tia ordo. De tiu tempo, kiam mi fariĝis estro, – ĝi eble ŝajnos al vi eĉ nekredebla, – ĉiuj saniĝas kiel muŝoj. Apenaŭ la malsanulo eniris en la malsanulejon, li estas jam sana; kaj ne tiom dank’ al medikamentoj, kiom dank’ al honesteco kaj ordo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am799">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am800">Kiel ajn kaprompaj estas, mi kuraĝas raporti, la devoj de urbestro! Tiom da diversaj klopodoj sole pri la pureco, riparado, rebonigado ... Per unu vorto, la plej saĝa homo estus en granda embaraso, – sed, dank’ al Dio, ĉio iras en bona ordo. Alia urbestro, kompreneble, zorgus pri siaj profitoj; sed kredu al mi, eĉ kiam mi kuŝiĝas dormi, mi ĉiam pensas: Dio, mia Sinjoro, kiel aranĝi tiamaniere, ke la estraro vidu mian fervoron kaj estu kontenta? ... Ĉu ĝi rekompencos aŭ ne, – tio ĉi kompreneble dependas de ĝia volo, sed mi almenaŭ estos trankvila en mia koro. Kiam en la urbo ĉio estas en ordo, la stratoj estas balaitaj, la arestitoj estas bone zorgataj, da ebriuloj estas malmulte ... kion do mi pli bezonas? Per Dio, eĉ honorojn neniajn mi volas. Kompreneble, ili estas allogaj sed en komparo kun virto ĉio estas polvo kaj vantaĵo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am801"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am802"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am803">Vidu la sentaŭgulon, kiel elokvente li pentras! Donis ja al li Dio tian talenton!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am804"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am805">Ĝi estas vera. Mi konfesas, mi mem amas iafoje filozofii: iafoje per prozo, kaj alian fojon eĉ versetoj elsaltas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am806"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am807"><hi>al <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.</hi> –</stage>

<p xml:id="am808">Ĝuste, tute ĝuste, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>! Tiaj rimarkoj ... oni vidas, ke li lernis diversajn sciencojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am809"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am810">Diru, mi petas, ĉu ne ekzistas ĉe vi iaj amuzoj, societoj, kie oni povus ekzemple iom ludi kartojn?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am811">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am812"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am813">Ehe, mi scias, mia kara, kien vi celas! <stage rend="kursive">(Laŭte.)</stage> Dio nin gardu! Tie ĉi oni eĉ ne konas la nomon de tiaj societoj. Mi kartojn neniam prenis eĉ en la manojn; mi eĉ ne scias, kiel oni ludas tiujn kartojn. Mi neniam povis rigardi ilin trankvilanime, kaj se okazas al mi ekvidi ekzemple ian karoan reĝon aŭ ion similan, tiam atakas min tia abomeno, ke mi simple kraĉas. Unu fojon iel okazis, ke amuzante infanojn, mi faris dometojn el kartoj, – poste la tutan nokton mi sonĝis pri ili, la malbenitaj. Ni lasu ilin! Kiel estas eble tiel karan tempon perdi por ili?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am814"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am815"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am816">Kaj de mi li, malnoblulo, elpoentis hieraŭ cent rublojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am817">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am818">Ni preferas uzi tiun tempon por utilo de la regno.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am819"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am820">Nu, ne, vi tamen senkaŭze ... Ĉio dependas de la flanko, de kiu oni rigardas la aferojn. Se vi ekzemple faras ĉeson tiam, kiam oni devas fleksi de tri anguloj ... nu, tiam, kompreneble ... Ne, ne diru; iafoje estas tre alloge iom ludi.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am821">Sceno <num>VI</num>.</head>

<stage xml:id="am822" type="setting">La SAMAJ, <name xml:lang="ru">ANNA ANDREJEVNA</name> kaj <name xml:lang="ru">MARJA ANTONOVNA</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am823">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am824">Mi kuraĝas prezenti mian familion: mia edzino kaj mia filino.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am825"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am826"><hi>salutante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am827">Kiel feliĉa mi estas, sinjorino, ke mi havas, por tiel diri, plezuron vidi vin.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am828"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am829">Al ni estas ankoraŭ pli agrable vidi tian personon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am830"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am831"><hi>afekte.</hi> –</stage>

<p xml:id="am832">Kion vi diras, sinjorino! Tute kontraŭe: al mi estas ankoraŭ pli agrable.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am833"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am834">Ho, ne! vi afable tion ĉi diras pro komplimento. Mi petas humile, volu sidiĝi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am835"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am836">Apud vi stari jam estas feliĉo; cetere, se vi tion ĉi nepre deziras, ni sidiĝos. Kiel mi estas feliĉa, ke mi fine sidas apud vi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am837"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am838">Ho ne, sinjoro, mi neniel kuraĝas rilatigi al mi... Mi pensas, post la ĉefurbo la vojaĝado aperis al vi tre malagrabla.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am839"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am840">Ekstreme malagrabla. Kutimi vivi, <stage rend="kursive"><foreign xml:lang="fr">comprenez-vous</foreign>,</stage> en la mondo, kaj subite troviĝi en vojo: malpuraj hoteloj, mallumo de malklereco... Mi konfesas, ke se ne fariĝus tia okazo, kiu min ... <stage rend="kursive">(ĵetadas rigardojn al <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name> kaj penas plaĉi al ŝi)</stage> tiel rekompencis por ĉio ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am841"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am842">Efektive, kiel malagrable devas esti al vi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am843"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am844">Cetere, sinjorino, en tiu ĉi minuto estas al mi tre agrable.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am845"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am846">Ne eble! Vi faras al mi multe da honoro. Mi tion ĉi ne meritas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am847"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am848">Kial do vi ne meritas? Vi, sinjorino, meritas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am849"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am850">Mi loĝas en vilaĝo ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am851"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am852">Jes, cetere vilaĝo havas ankaŭ siajn montetojn, riveretojn ... Nu, kompreneble, kiu komparos ĝin kun Peterburgo! Ha, Peterburgo! Kia vivo, kredu al mi! Vi eble pensas, ke mi tie nur transskribas paperojn? ne, la sekciestro estas amika al mi. Ofte li ekfrapas min sur la ŝultron: “Venu, mia kara, al mi tagmanĝi!” Mi nur por du minutoj eniras en la departementon, nur por diri: tio ĉi devas esti tiel, tio devas esti tiel, kaj tie jam estas oficisto por la skribado, tia rato, tuj komencas per sia plumo “tr ... tr ...” kaj skribas kaj skribas. Oni volis eĉ fari min kolegia asesoro, sed mi diris al mi, por kio mi tion ĉi bezonas? Kaj la pordisto kuras post mi sur la ŝtuparo kun broso: “Permesu, <name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ</name>, – li diras, – mi al vi purigos la botojn.” <stage rend="kursive">(Al la urbestro.)</stage> Kiel vi, sinjoroj, staras? Mi petas vin, sidiĝu!</p>

</sp>

<stage xml:id="am853" corresp="#kune-1 #kune-2 #kune-3" type="delivery"><hi>Kune</hi></stage>

<sp xml:id="kune-1">

<speaker xml:id="am854">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am855">La rango estas tia, ke ni povas ankoraŭ stari.</p>

</sp>

<sp xml:id="kune-2">

<speaker xml:id="am856"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am857">Ni staros.</p>

</sp>

<sp xml:id="kune-3">

<speaker xml:id="am858"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am859">Ne faru al vi afable zorgojn!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am860"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am861">Sen ceremonioj, mi petas vin, sidiĝu. <stage rend="kursive">(La urbestro kaj ĉiuj sidiĝas.)</stage> Mi ne amas ceremoniojn. Kontraŭe, mi eĉ konstante penas tragliti nerimarkite. Sed mi neniel povas min kaŝi, neniel povas! Apenaŭ mi ien eliras, oni jam diras: “Jen iras <name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ</name>!” Kaj unu fojon oni eĉ prenis min por ĉefa militestro: la soldatoj elsaltis el la soldatejo kaj donis al mi honoron per la pafiloj. Poste jam la oficiro, kiu estas mia bona konato, diris al mi: “Nu, mia kara, ni tute serioze prenis vin por ĉefa militestro.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am862"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am863">Kiel interese!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am864"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am865">Mi estas konata kun beletaj aktorinoj. Mi ja ankaŭ verkas diversajn vodeviletojn ... Literatorojn mi ofte vidas. <name xml:lang="ru">Puŝkin</name> estas mia bona amiko. Ofte mi diradis al li: “Nu kio, mia amiko <name xml:lang="ru">Puŝkin</name>?” – “Nenio, mia amiko, – li respondadis, – iel tiel ĉio iras ...” Granda originalulo li estas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am866"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am867">Sekve vi ankaŭ verkas? Kiel agrable kredeble estas al verkisto! Vi certe ankaŭ publikigas en la revuoj?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am868"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am869">Jes, mi ankaŭ en la revuoj publikigas. Ekzistas cetere multe da miaj verkoj: “Edziĝo de Figaro”, “Roberto-Diablo”, “Norma”. Mi eĉ la nomojn jam ne memoras. Kaj ĉio okaze: mi ne volis verki, sed la teatra direkcio diras: “Ni petas vin, amiko, verku ion.” Kaj mi pensas al mi: “Bone, mi faros al vi la komplezon, mia kara.” Kaj tuj, ŝajnas al mi, ke en unu vespero, mi ĉion verkis, ĉiujn mirigis. Mi havas eksterordinaran facilecon de pensado. Ĉion, kio estis sub la nomo de barono <name xml:lang="ru">Brambeus</name>, <name xml:lang="ru">Fregat Nadeĵda</name> kaj <name xml:lang="ru">Moskovskij Telegraf</name>... ĉion tion ĉi mi verkis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am870"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am871">Kion mi aŭdas! Sekve barono <name xml:lang="ru">Brambeus</name> estas vi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am872"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am873">Kompreneble, al ili ĉiuj mi korektas la artikolojn. La eldonisto <name xml:lang="ru">Smirdin</name> donas al mi por tio ĉi kvardek mil rublojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am874"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am875">Certe ankaŭ “<name xml:lang="ru">Jurij Miloslavskij</name>” estas via verko?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am876"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am877">Jes, ĝi estas mia verko.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am878"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am879">Mi tuj divenis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am880"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am881">Ha, panjo, tie estas skribite, ke ĝi estas la verko de sinjoro <name xml:lang="ru">Zagoskin</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am882"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am883">Nu, jen vi havas: mi sciis, ke ankaŭ tie ĉi vi disputos.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am884"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am885">Ha, jes, estas vere: ĝi efektive estas de <name xml:lang="ru">Zagoskin</name>; sed ekzistas alia “<name xml:lang="ru">Jurij Miloslavskij</name>”, tiu jam estas mia.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am886"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am887">Nu, certe mi legis la vian, kiel bone skribita!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am888"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am889">Mi konfesas, mi ekzistas per literaturo. Mia domo estas la unua en Peterburgo. Tiel oni ĝin jam konas: domo de <name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ</name>. <stage rend="kursive">(Turnas sin al ĉiuj.)</stage> Mi petas vin sinjoroj, se vi estos en Peterburgo, mi petas, mi petas al mi. Mi ja ankaŭ balojn donas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am890"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am891">Mi pensas, kun kia gusto kaj belegeco oni tie kredeble donas balojn!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am892"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am893">Nu, eĉ ne parolu. Sur la tablo ekzemple vi vidos akvomelonon, – ĝi kostas sepcent rublojn. La supo en la vazo rekte venis per ŝipo el Parizo; kiam oni levas la kovrilon, leviĝas vaporo, similan al kiu oni ne povas trovi en la naturo. Mi estas ĉiutage en baloj. Tie ni jam havas eĉ nian propran kartan kompanion: la ministro de la Aferoj Eksterlandaj, la franca ambasadoro, la ambasadoroj angla kaj germana kaj mi. Kaj ni tiel laciĝas de la ludado, kiel vi ne povas prezenti al vi. Kiam mi suprenkuras per la ŝtuparo al mi en la kvaran etaĝon, mi diras nur al la kuiristino: “Prenu, Maŭrinjo, la superveston ...” Ha, kion mi babilas, – mi tute forgesis, ke mi loĝas en la beletaĝo. Mi havas unu ŝtuparon ... Kaj interese estas enrigardi en mian antaŭĉambron, kiam mi ankoraŭ ne vekiĝis: grafoj kaj princoj tie sin puŝas kaj zumas, kiel burdoj, oni nur aŭdas “ĵ ... ĵ ... ĵ ...” Iafoje vi tie trovos ankaŭ ministron ... <stage rend="kursive">(La urbestro kaj la ceteraj kun timo leviĝas de siaj seĝoj.)</stage> Al mi oni eĉ en leteroj skribas: ekscelenco. Unu fojon mi eĉ estis estro de departemento. Strange: la direktoro forveturis – kien li forveturis, oni ne scias. Nu, kompreneble, oni komencis priparoladi: kion kaj kiel fari, kiu devas okupi la lokon? Multaj el la generaloj havis deziron kaj provis, sed kiam ili aliris pli proksime, – ne: tro malfacile. Laŭ la unua rigardo ĝi ŝajnas eĉ facila, sed kiam oni komencas – ho, la diablo ĝin prenu! Poste ili vidis, ke ili nenion povas fari, – nu, oni devas sin turni al mi. Kaj tuj en la momento en la stratoj ekkuris kurieroj, kurieroj, kurieroj ... Vi povas prezenti al vi, sole da kurieroj tridek-kvin miloj! Kia situacio, mi demandas? “<name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ</name>, iru administri la departementon?” Mi konfesas, mi iom konfuziĝis, mi eliris en mia nokta robo; mi volis rifuzi, sed mi ekpensis, pri tio ĉi ekscios la regnestro, nu, kaj ankaŭ por mia listo de servado ... “bone, mi diras, mi akceptas la oficon, mi akceptas, – mi diras, – mi konsentas, – mi diras, – mi akceptas, sed memoru, ke ĉe mi ĉio devas esti en plej severa maniero! ĉe mi atentu bone! ĉe mi ...” Kaj efektive: ĉiufoje, kiam mi trairadis tra la departemento – tute kiel tertremo – ĉio tremas, kiel aŭtuna folio. <stage rend="kursive">(La urbestro kaj aliaj tremas de timo; <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name> flamiĝas pli forte.)</stage> Ho, mi ŝerci ne amas! Mi al ili ĉiuj instruis disciplinon. Min timas eĉ la regna konsilantaro mem. Kaj kion efektive? Mi estas tia! Mi al neniu donas indulgon ... mi diras al ĉiuj ... Mi mem min konas, mem. Mi estas ĉie, ĉie. Ĉiun tagon mi veturas en la imperiestran palacon. Tuj morgaŭ oni donos al mi rangon de <abbr>feldmarŝ</abbr>... <stage rend="kursive">(Ekglitas kaj estas jam falonta sur la plankon, sed la oficistoj kun respekto lin subtenas.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am894">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am895"><hi>alirante kaj tremante per la tuta korpo, penas paroli.</hi> –</stage>

<p xml:id="am896">Ha, <abbr>eks</abbr> ... <abbr>eks</abbr> ... <abbr>eksce</abbr> ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am897"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am898"><hi>per rapida abrupta voĉo.</hi> –</stage>

<p xml:id="am899">Kio estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am900">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am901">Ha, <abbr>eks</abbr> ... <abbr>eks</abbr> ... <abbr>eksce</abbr> ... Via ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am902"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am903">Mi nenion komprenas, ĉio estas sensencaĵo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am904">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am905"><abbr>Eksce</abbr> ... Via ... Via ... moŝto ... princa moŝto, ĉu vi ne bonvolos ripozi? ... Jen estas ĉambro kaj ĉio, kio estas necesa.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am906"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am907">Ripozi? Sensencaĵo! Bone, mi estas preta ripozi. Via matenmanĝo, sinjoroj, estas bona ... mi estas kontenta. <stage rend="kursive">(Deklamante.)</stage> Laberdano! Laberdano! <stage rend="kursive">(Li eniras en la flankan ĉambron, post li la urbestro.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am908">Sceno <num>VII</num>.</head>

<stage xml:id="am909" type="setting">La SAMAJ, krom <name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name> kaj la URBESTRO.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am910"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am911"><hi>al <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.</hi> –</stage>

<p xml:id="am912">Jen tio ĉi, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, estas homo! Jen kio estas homo! En mia tuta vivo mi neniam estis apude de tia grava persono, mi preskaŭ mortis de timo. Kiel vi pensas, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, kiu li estas en la konsiderado de rango?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am913"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am914">Mi pensas, ke li estas preskaŭ generalo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am915"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am916">Kaj mi pensas, ke generalo ne povas havi eĉ la plej malgrandan komparon kun li; kaj se li estas generalo, tiam li certe estas la plej granda, generalisimo. Vi aŭdis, kiel li dispremis la regnan konsilantaron? Ni iru, ni rakontu plej rapide al <name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name> kaj al <name xml:lang="ru">Korobkin</name>. Adiaŭ, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am917"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am918">Adiaŭ, kara sinjorino! <stage rend="kursive">(Ambaŭ foriras.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am919"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am920"><hi>al <name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>.</hi> –</stage>

<p xml:id="am921">Estas vere terure; kaj kial – mi eĉ mem ne scias. Kaj ni eĉ ne estas en uniformoj. Nu, kio estos, se li, leviĝinte de la dormado, forkurigos raporton al Peterburgo? <stage rend="kursive">(Foriras en meditado kune kun la inspektoro de lernejoj.)</stage> Adiaŭ, sinjorino.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am922">Sceno <num>VIII</num>.</head>

<stage xml:id="am923" type="setting"><name xml:lang="ru">ANNA ANDREJEVNA</name> kaj <name xml:lang="ru">MARJA ANTONOVNA</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am924"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am925">Ha, kiel agrabla!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am926"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am927">Ha, kia ĉarmulo!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am928"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am929">Sed kia delikata sintenado! Oni tuj povas vidi, ke li estas ĉefurba peco; la manieroj kaj ĉio estas tiaj ... Ha, kiel bone! Mi terure amas tiajn junajn homojn! Mi estis tute ravita. Tamen mi tre plaĉis al li: mi rimarkis – li ĉiam ĵetadis rigardon sur min.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am930"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am931">Ha, panjo, min li rigardadis!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am932"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am933">Mi petas vin, iru for kun via absurdaĵo! ĝi tie ĉi estas tute ne ĝustaloka.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am934"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am935">Ne, panjo, kredu al mi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am936"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am937">Nu, jen! Dio ŝin gardu, ke ŝi ne restu iam sen disputado! Ŝi ne povas, absolute ne povas! Kiel venus al li en la kapon rigardi vin? Kaj por kio li vin rigardus?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am938"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am939">Kredu al mi, panjo, li ĉiam rigardadis. Kaj kiam li komencis paroli pri literaturo, li min ekrigardis, kaj poste, kiam li rakontis, kiel li ludas kartojn kun la ambasadoroj, li ankaŭ tiam min ekrigardis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am940"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am941">Nu, povas esti, ke ian unu fojon, kaj eĉ tion nur simple, nur por ne ofendi vin. “Ha, – li diris al si, – mi faros al ŝi la plezuron, mi ankaŭ al ŝi ĵetos unu rigardon!”</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am942">Sceno <num>IX</num>.</head>

<stage xml:id="am943" type="setting">La SAMAJ kaj la URBESTRO.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am944">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am945"><hi>eniras tre mallaŭte per la pintoj de la piedoj.</hi> –</stage>

<p xml:id="am946">Ŝŝ ... ŝŝ ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am947"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am948">Kio estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am949">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am950">Mi jam eĉ bedaŭras, ke mi lin drinkigis. Nu, kio estos, se almenaŭ unu duono de tio, kion li parolis, estas vero? <stage rend="kursive">(Enpensiĝas.)</stage> Kaj kiel eĉ ĝi povus esti nevero? Drinkinte homo ĉion elportas eksteren: kio en la koro, tio sur la lango. Kompreneble, li iom mensogetis; sed sen mensogeto ekzistas ja nenia parolado. Kun ministroj li ludas kaj en la imperiestran palacon li veturas ... Nu, efektive, ju pli mi meditas ... la diablo scias, mi ne scias eĉ, kio fariĝas en mia kapo: estas al mi tute tiel, kvazaŭ aŭ mi staras sur ia alta turo, aŭ oni volas min pendigi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am951"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am952">Kaj mi sentis absolute nenian timon; mi simple vidis en li homon kleran, grandmondan, homon de pli alta tono, kaj pri liaj rangoj mi tute ne zorgas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am953">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am954">Nu, vi ja estas ... virinoj! Ĉio estas finita, tiu ĉi sola vorto sufiĉas. Por vi ĉio estas bagateloj! Subite vi elĵetas ian vorton nek al teksto nek al preteksto. Vin oni iom vergos, kaj ĉio finiĝos kaj la edzon oni tiel regalos, ke ne restos de li eĉ postesigno. Vi, mia koro, tenis vin kun li tiel libere, kvazaŭ li estus ia <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am955"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am956">Pri tio ĉi mi jam konsilas al vi ne maltrankviliĝi. Ni ion scias ... <stage rend="kursive">(ĵetas rigardojn al la filino.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am957">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am958"><hi>sola.</hi> –</stage>

<p xml:id="am959">Nu, kion oni povas kun vi paroli! Kia okazo efektive! Ĝis nun mi ne povas trankviliĝi de timo. <stage rend="kursive">(Malfermas la pordon kaj parolas tra la pordo.)</stage> <name xml:lang="ru">Miŝka</name>, voku la policanojn; <name xml:lang="ru">Svistunov</name>-on kaj <name xml:lang="ru">Derĵimorda</name>-n; ili estas tie ĉi ne malproksime ie post la pordego. <stage rend="kursive">(Post malgranda silento.)</stage> Mirinda fariĝis nun ĉio en la mondo: se ili almenaŭ havus gravan eksteraĵon! Sed ili estas malgrasaj, maldikaj, – kiel vi povas diveni, kio ili estas? Se li almenaŭ estas militista, li tamen havas ian eksteraĵon; sed kiam li surmetos sur sin fraketon, – nu, tiam li estas simple kiel muŝo kun detranĉitaj flugiloj. Kaj li ja longe tenis sin forte en la hotelo, ŝprucigis tiajn alegoriojn kaj kaŝitajn sencojn, ke ŝajnis, ke oni neniam divenos la veron. Kaj tamen jen li fine estas kaptita. Kaj li eĉ elbabilis pli ol oni bezonis. Oni tuj vidas, ke li estas homo juna.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am960">Sceno <num>X</num>.</head>

<stage xml:id="am961" type="setting">La SAMAJ kaj <name xml:lang="ru">OSIP</name>. <hi>Ĉiuj kuras al li renkonte, farante signojn per la fingroj.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am962"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am963">Venu ĉi tien, mia kara!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am964">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am965">Ŝŝ! ... kio? kio? dormas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am966"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am967">Ankoraŭ ne, li iom sin eltiras.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am968"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am969">Aŭskultu, kiel oni vin nomas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am970"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am971"><name xml:lang="ru">Osip</name>, sinjorino.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am972">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am973"><hi>al la edzino kaj filino.</hi> –</stage>

<p xml:id="am974">Sufiĉe, sufiĉe! <stage rend="kursive">(Al <name xml:lang="ru">Osip</name>.)</stage> Nu, kiel, mia amiko, ĉu oni donis al vi bone manĝi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am975"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am976">Oni donis manĝi, mi dankas humile; bone manĝi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am977"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am978">Nu, kiel, diru al mi: al via sinjoro. mi pensas, veturas tro multe da grafoj kaj princoj?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am979"><name xml:lang="ru">Osip</name>,</speaker>

<stage xml:id="am980"><hi>al si mem</hi> –</stage>

<p xml:id="am981">Kion diri? Se oni nun donis al mi bone manĝi, sekve poste oni ankoraŭ pli bone donos. <stage rend="kursive">(Laŭte.)</stage> Jes, venas ankaŭ grafoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am982"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am983">Karulo mia, <name xml:lang="ru">Osip</name>, kia belulo estas via sinjoro!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am984"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am985">Kaj kiel, diru, <name xml:lang="ru">Osip</name>, mi vin petas, kiel li ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am986">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am987">Sed ĉesu do, mi petas! Per tiaj senenhavaj paroloj vi nur malhelpas min. Nu, kiel, mia amiko?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am988"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am989">Kaj kian rangon havas via sinjoro?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am990"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am991">Rangon, – kompreneble kian.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am992">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am993">Ha. mia Dio. vi ne ĉesas kun viaj malsaĝaj demandoj! vi ne lasas eĉ unu vorton paroli pri afero pli grava. Nu kiel, mia amiko, kia estas via sinjoro? severa? amas insulti aŭ ne?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am994"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am995">Jes, li amas ordon. Li ne indulgas, se io estas ne en ordo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am996">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am997">Kaj al mi tre plaĉas via vizaĝo. Amiko, vi certe estas bona homo. Nu, kiel ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am998"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am999">Aŭskultu, <name xml:lang="ru">Osip</name>, kaj kian uniformon via sinjoro tie portas? ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1000">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1001">Ĉesu do, mi petas, vi, klakistinoj! Tie ĉi estas afero grava: afero pri homa vivo ... <stage rend="kursive">(Al <name xml:lang="ru">Osip</name>.)</stage> Nu, mia amiko, efektive vi tre plaĉas al mi. En la vojo ne malhelpas, se oni trinkas superfluan glason da teo – estas nun iom malvarme, – prenu do kelke da rubloj por teo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1002"><name xml:lang="ru">Osip</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1003"><hi>prenante la monon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1004">Mi humile vin dankas, sinjoro! Dio donu al vi plenan sanecon! vi helpis malriĉan homon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1005">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1006">Bone, bone, mi mem ankaŭ ĝojas. Kaj kiel, mia amiko ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1007"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1008">Aŭskultu, <name xml:lang="ru">Osip</name>, kiaj okuloj plej multe plaĉas al via sinjoro?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1009"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1010"><name xml:lang="ru">Osip</name>, mia karulo! kian malgrandan nazeton via sinjoro havas!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1011">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1012">Sed haltu, lasu min! ... <stage rend="kursive">(Al <name xml:lang="ru">Osip</name>.)</stage> Kaj kiel, mia amiko, diru, mi vin petas: kion via sinjoro pli atentas, t.e., kio al li pli plaĉas en vojaĝo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1013"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1014">Li amas, laŭ la cirkonstancoj, kiel venas la okazoj. Plej multe li amas, ke oni lin bone akceptu, ke la regalado estu bona.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1015">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1016">Bona?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1017"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1018">Jes, bona. Jen ekzemple eĉ pri mi, kvankam mi estas simple lia servanto, li tamen ankaŭ rigardas, ke ankaŭ al mi estu bone. Per Dio! Ofte, kiam ni ie gastas, li demandas min: “kiel, <name xml:lang="ru">Osip</name>, ĉu oni vin bone regalis?” – “Malbone, via moŝto!” – “Eh, – li diras, – tio ĉi, <name xml:lang="ru">Osip</name>, estas malbona mastro. Vi, – li diras, – memorigu min, kiam mi venos hejmen.” – “Ha, – mi diras al mi. <stage rend="kursive">(Svingas la manon.)</stage> – Dio lin pardonu! mi estas homo simpla.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1019">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1020">Bone, bone, prave vi parolas. Antaŭe mi donis al vi por teo, nun prenu ankoraŭ, krom tio, por krakenoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1021"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1022">Por kio vi estas tiel favora al mi? <stage rend="kursive">(Kaŝas la monon.)</stage> Almenaŭ mi jam trinkos pro via sano.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1023"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1024">Venu, <name xml:lang="ru">Osip</name>, al mi, vi ankaŭ ricevos.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1025"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1026"><name xml:lang="ru">Osip</name>, mia karulo, kisu vian sinjoron!</p>

</sp>

<stage xml:id="am1027"><hi>(El la najbara ĉambro oni aŭdas tuseton de <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>.)</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1028">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1029">Ŝŝ! <stage rend="kursive">(Stariĝante sur la pintoj de la piedoj; ĉiuj parolas mallaŭte.)</stage> Dio vin gardu de bruado! Iru! sufiĉos al vi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1030"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1031">Ni iru, Manjo! mi diros al vi kion mi rimarkis ĉe la gasto kaj pri kio nur ni ambaŭ povas paroli.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1032">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1033">Ho, ili jam tie parolos! Mi pensas: se oni nur volus iri kaj aŭdi, oni poste ŝtopus al si la orelojn. <stage rend="kursive">(Turnante sin al <name xml:lang="ru">Osip</name>.)</stage> Nu, mia amiko ...</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1034">Sceno <num>XI</num>.</head>

<stage xml:id="am1035" type="setting">La SAMAJ, <name xml:lang="ru">DERĴIMORDA</name> kaj <name xml:lang="ru">SVISTUNOV</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1036">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1037">Ŝŝ! he, kiel la kurbakruraj ursoj frapas per siaj botoj! Ili paŝas tiel brue, kvazaŭ iu deĵetadus kvardek pundojn de veturigilo! Kie la diablo vin pelas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1038"><name xml:lang="ru">Derĵimorda</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1039">Mi estis laŭ ordono...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1040">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1041">Ŝŝ! <stage rend="kursive">(Fermas al li la buŝon.)</stage> He, kiel la korniko ekkrakis! <stage rend="kursive">(Imitas lin.)</stage> Mi estis laŭ ordono! Kriegas kvazaŭ el bareloj! <stage rend="kursive">(Al <name xml:lang="ru">Osip</name>.)</stage> Nu, amiko, vi iru, pretigu tie por la sinjoro, kion oni bezonas. Ĉion, kio estas en la domo, postulu. <stage rend="kursive">(<name xml:lang="ru">Osip</name> foriras.)</stage> Kaj vi staru sur la perono kaj ne moviĝu de la loko! Kaj neniun flankan personon enlasu en la domon, precipe komercistojn! Se vi eĉ unu el ili enlasos, tiam ... Apenaŭ vi ekvidos, ke iras iu kun petoskribo, aŭ se eĉ sen petoskribo, sed similas tian homon, kiu volas prezenti petoskribon kontraŭ mi, – pugnu lin rekte en la kolon! Tiamaniere! Forte! <stage rend="kursive">(Montras per la piedo puŝadon.)</stage> Vi aŭdas? Ŝŝ ... ŝŝ ... <stage rend="kursive">(Foriras per la pintoj de la piedoj post la policanoj. La kurteno falas.)</stage></p>

</sp>

</div>

</div>

<div xml:id="la-revizoro-akto-4" type="akto">

<head xml:id="am1042">AKTO KVARA</head>

<stage xml:id="am1043" type="setting">La sama ĉambro en la domo de la urbestro.</stage>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1044">Sceno <num>I</num>.</head>

<stage xml:id="am1045" type="setting"><hi>Eniras singarde, preskaŭ sur la pintoj de la piedoj: <name xml:lang="ru">AMMOS FJODOROVIĈ</name>, <name xml:lang="ru">ARTEMIJ FILIPPOVIĈ</name>, POŜTESTRO, <name xml:lang="ru">LUKA LUKIĈ</name>, <name xml:lang="ru">DOBĈINSKIJ</name> kaj <name xml:lang="ru">BOBĈINSKIJ</name>, en plene paradaj uniformoj. La tuta sceno estas parolata per mallaŭtigata voĉo.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1046"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1047"><hi>starigas ĉiujn duonronde.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1048">Pro Dio, sinjoroj, pli rapide faru rondon kaj observu pli da ordo! Ni ne devas malplaĉi al li: li veturas en la palacon, li komandas nepre laŭ milita maniero! Vi, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, metu vin je tiu ĉi flanko, kaj vi, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, stariĝu ĉi tie. <stage rend="kursive">(Ambaŭ <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>’oj alkuras sur la pintoj de la piedoj.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1049"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1050">Kiel vi volas, <name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>, sed ni devus ion entrepreni.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1051"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1052">Kaj kion nome?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1053"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1054">Nu, oni scias, kion.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1055"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1056">Ŝovi en la manon?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1057"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1058">Nu jes, ekzemple ŝovi en la manon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1059"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1060">Estas danĝere, diablo ĝin prenu! Li faros krion: li ja estas regna homo. Sed eble en formo de donaco de la flanko de la nobelaro por ia monumento.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1061">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1062">Aŭ diri ekzemple: “Jen per la poŝto alvenis mono, pri kiu oni ne scias, al kiu ĝi apartenas.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1063"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1064">Atentu, ke li per la poŝto ne forsendu vin ien malproksimen. Aŭskultu: ĉi tiuj aferoj ne tiamaniere estas farataj en bonorda regno. Kial ni tie ĉi estas kvazaŭ tuta eskadrono? Prezenti sin oni devas unuope, kaj sen atestantoj fari ... nu, kion oni bezonas, – ke eĉ la oreloj ne aŭdu! Jen tiel oni faras en societo bonorda! Nu, jen vi, <name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>, komencu la unua.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1065"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1066">Jam pli bone komencu vi! En via institucio la eminenta vizitanto manĝetis panon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1067"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1068">Pli bone estos, se tion faros <name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>, kiel kleriganto de la junularo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1069"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1070">Mi ne povas, mi ne povas, sinjoroj! Mi konfesas, mi estas tiel edukita, ke kiam ekparolas kun mi persono, kiu havas rangon per unu grado pli altan, mia animo tuj forkuras kaj mia lango engluiĝas en koton. Ne, sinjoroj, liberigu min, mi petas, liberigu min!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1071"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1072">Nu, <name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>, krom vi ni neniun havas. Ĉe vi kun ĉiu vorto kvazaŭ Cicerono deflugas de la lango.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1073"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1074">Nu, nu! Cicerono! Vidu, kion ili elpensis! Se mi ian fojon entuziasmiĝas, parolante pri dorna hundaro aŭ pri ĉashundo...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1075">Ĉiuj,</speaker>

<stage xml:id="am1076"><hi>sin premas al li.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1077">Ne, vi ne sole pri hundoj, vi ankaŭ pri la turo de Babelo bonege parolas ... Ne, <name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>, ne forlasu nin, estu patro por ni! ... Ne, <name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1078"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1079">Lasu min trankvila, sinjoroj. <stage rend="kursive">(Oni aŭdas paŝadon kaj tusetadon en la ĉambro de <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. Ĉiuj konkure rapidas al la pordo, sin puŝas kaj penas eliri; tiu aŭ alia ricevas ekpremon. Oni aŭdas mallaŭtajn ekkriojn:)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1080">Voĉo de <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1081">Oj, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>. vi piedpremis mian piedon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1082">Voĉo de <name xml:lang="ru">Zemlanika</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1083">Lasu, sinjoroj, ke mi ne mortu sen pentofaro, – vi tute min kunepremis!</p>

</sp>

<stage xml:id="am1084"><hi>(Oni aŭdas ankoraŭ kelkajn ekkriojn: aj! aj! Fine ĉiuj sin elpuŝas kaj la ĉambro restas malplena.)</hi></stage>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1085">Sceno <num>II</num>.</head>

<stage xml:id="am1086" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>, <hi>sola.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1087"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1088"><hi>sola, eliras kun postdormaj okuloj.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1089">Ŝajnas al mi, ke mi diligente ronkis. Kie ili prenis tiajn matracojn kaj kusenegojn? Mi eĉ ekŝvitis. Ŝajnas al mi, ke ili hieraŭ ion subŝovis al mi ĉe la matenmanĝo, en la kapo ĝis nun io frapas. Mi vidas, ke tie ĉi oni povas agrable pasigi la tempon. Mi amas gastamecon, kaj mi konfesas, al mi pli plaĉas, ke oni estas kompleza por mi el la pura koro kaj ne pro intereso. Kaj la filino de la urbestro estas tute ne malbela, kaj ankaŭ la patrino estas tia, ke oni povus ankoraŭ ... Ne, mi ne scias, sed al mi efektive plaĉas lia vivo.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1090">Sceno <num>III</num>.</head>

<stage xml:id="am1091" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name> kaj <name xml:lang="ru">AMMOS FJODOROVIĈ</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1092"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1093"><hi>enirante kaj haltante, al si mem –</hi></stage>

<p xml:id="am1094">Dio, mia Dio! elportu min feliĉe; miaj genuoj tute fleksiĝas. <stage rend="kursive">(Laŭte, streĉinte sin kaj subtenante la spadon per la mano.)</stage> Mi havas la honoron prezenti min: juĝisto de la ĉi tiea juĝejo, kolegia asesoro <name xml:lang="ru">Ljapkin-Tjapkin</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1095"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1096">Mi petas, sidiĝu. Vi do tie ĉi estas juĝisto?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1097"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1098">De la jaro 1816 mi estis elektita por tri jaroj laŭ la volo de la nobelaro kaj mi daŭrigadis mian oficon ĝis la nuna tempo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1099"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1100">Estas tamen profita afero esti juĝisto?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1101"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1102">Por tri trijaraj serioj mi estas rekomendita por la ordeno de Vladimiro de kvara grado pro aprobo de la estraro. <stage rend="kursive">(Al si mem.)</stage> Kaj la mono estas en la pugno, sed la pugno estas tuta en fajro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1103"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1104">Ha, al mi plaĉas Vladimiro. Jen Anno de la tria grado jam ne tiel plaĉas al mi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1105"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1106"><hi>elŝovante iom post iom antaŭen la fermitan pugnon. Al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1107">Mia Dio! mi ne scias, kie mi sidas! Kvazaŭ brulantaj karboj estas sub mi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1108"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1109">Kion vi tie havas en la mano?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1110"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1111"><hi>konfuziĝinte kaj faligante la banknotojn sur la plankon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1112">Nenion, sinjoro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1113"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1114">Kiel nenion? Mi vidas, ke mono elfalis el via mano.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1115"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1116"><hi>tremante per la tuta korpo.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1117">Tute ne, sinjoro! <stage rend="kursive">(Al si mem.)</stage> Ho, mia Dio! Jen mi jam estas transdonita al la juĝo! Oni jam alsendis veturileton, por kapti min!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1118"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1119"><hi>levante la monon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1120">Jes, ĝi estas mono.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1121"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1122"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1123">Nu, ĉio estas finita, – mi pereis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1124"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1125">Ĉu vi scias? donu ĝin al mi prunte.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1126"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1127"><hi>rapide.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1128">Certe, certe ... kun granda plezuro. <stage rend="kursive">(Al si mem.)</stage> Nu, pli kuraĝe, pli kuraĝe! Savu min, Sankta Di-patrino!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1129"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1130">Vidu, mi en la vojo tro multe elspezis: tio kaj alio ... Cetere, mi el la bieno tuj resendos al vi la monon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1131"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1132">Ha, mi petas vin, kion vi diras! Jam sen tio ĝi estas tia honoro ... Kompreneble, per mia malforta povo, per diligenteco kaj fervoro rilate la estraron ... mi penos meriti ... <stage rend="kursive">(Leviĝas de la seĝo, sin streĉas kaj tenas la manojn laŭlonge de la kruroj.)</stage> Mi ne kuraĝas pli tedi vin per mia alestado. Ĉu vi ne donos ian ordonon?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1133"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1134">Kian ordonon?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1135"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1136">Mi volis diri, ĉu vi ne donos ian ordonon al la ĉi tiea distrikta juĝejo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1137"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1138">Por kio do? Mi ja nun ĝin tute ne bezonas; ne, nenion. Mi profunde vin dankas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1139"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1140"><hi>salutante kaj forirante, al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1141">Nu, la urbo estas nia!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1142"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1143"><hi>post la foriro de la juĝisto.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1144">La juĝisto estas bona homo!</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1145">Sceno <num>IV</num>.</head>

<stage xml:id="am1146" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name> kaj la POŜTESTRO, <hi>eniras streĉiĝinte, en uniformo, subtenante la spadon.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1147">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1148">Mi havas la honoron min prezenti: poŝtestro, kortega konsilanto <name xml:lang="ru">Ŝpekin</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1149"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1150">Ha, mi vin petas! Mi tre amas agrablan societon. Sidiĝu. Vi ja ĉiam tie ĉi loĝas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1151">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1152">Tute vere.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1153"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1154">Al mi plaĉas la ĉi tiea urbeto. Kompreneble, ĝi ne estas tre multehoma – sed tio ĉi ne estas grava. Ĝi ja ne estas ĉefurbo. Ĉu ne vere, ĝi ja ne estas ĉefurbo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1155">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1156">Absolute vere.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1157"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1158">Nur en la ĉefurbo ekzistas ja bon-tono kaj ne ekzistas provincaj anseroj. Kia estas via opinio, ĉu ne vere?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1159">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1160">Tute vere. <stage rend="kursive">(Al si mem.)</stage> Li tamen tute ne estas fiera; pri ĉio li demandas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1161"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1162">Kaj tamen ja konfesu, oni ja ankaŭ en malgranda urbeto povas pasigi la vivon feliĉe?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1163">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1164">Tute vere.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1165"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1166">Laŭ mia opinio, kion oni bezonas? Ni bezonas nur, ke oni nin estimu, sincere amu, – ĉu ne vere?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1167">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1168">Tute ĝuste.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1169"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1170">Mi konfesas, mi ĝojas, ke vi havas tian saman opinion, kiel mi. Oni, kompreneble, nomos min stranga, sed mi havas tian karakteron. <stage rend="kursive">(Rigardante al li en la okulojn, diras al si mem.)</stage> Nu, mi provu peti de tiu ĉi poŝtestro pruntedonon. <stage rend="kursive">(Laŭte.)</stage> Kian strangan okazon mi havis: en la vojo mi elspezis mian tutan monon. Ĉu vi ne povas doni al mi prunte tricent rublojn?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1171">Poŝtestro –</speaker>

<p xml:id="am1172">Kial do ne? Mi rigardos ĝin kiel la plej grandan feliĉon. Jen, mi petas. El la tuta koro mi estas preta servi al vi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1173"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1174">Mi vin tre dankas. Kaj mi, mi konfesas, terure ne amas rifuzi al mi ion en la vojaĝo; kaj eĉ por kio tion fari? Ĉu ne vere?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1175">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1176">Tute ĝuste. <stage rend="kursive">(Leviĝas, streĉiĝas kaj subtenas la spadon.)</stage> Mi ne kuraĝas plu tedi per mia alestado ... Ĉu vi ne faros ian rimarkigon pri la aferoj de la poŝta administrado?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1177"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1178">Ne, nenion.</p>

</sp>

<stage xml:id="am1179"><hi>(La poŝtestro salutas kaj foriras.)</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1180"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1181"><hi>ekfumante cigaredon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1182">La poŝtestro, ŝajnas al mi, estas ankaŭ tre bona homo; almenaŭ komplezema li estas. Mi amas tiajn homojn.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1183">Sceno <num>V</num>.</head>

<stage xml:id="am1184" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name> kaj <name xml:lang="ru">LUKA LUKIĈ</name>, <hi>kiu estas preskaŭ enpuŝata tra la pordo. Post li oni aŭdas voĉon preskaŭ laŭte: “Kion vi timas?”</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1185"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1186"><hi>streĉiĝante kun tremo kaj subtenante la spadon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1187">Mi havas la honoron min prezenti: inspektoro de lernejoj, titola konsilanto <name xml:lang="ru">Ĥlopov</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1188"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1189">Ha, mi petas! Sidiĝu, sidiĝu! Ĉu vi ne deziras cigaredon? <stage rend="kursive">(Donas al li cigaredon.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1190"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1191"><hi>al si mem, ŝanceliĝante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1192">Jen vi havas! Tion ĉi mi jam tute ne atendis. Ĉu preni aŭ ne preni?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1193"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1194">Prenu, prenu; ĝi estas bona cigaredo. Kompreneble, ne tia kiel en Peterburgo. Tie, mia sinjoro, mi fumadis cigaredojn po dudek-kvin rubloj por cento – oni poste simple kisas al si la manon, kiam oni ĝin elfumis. Jen estas fajro, ekfumu. <stage rend="kursive">(Donas al li kandelon.)</stage></p>

</sp>

<stage xml:id="am1195"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>, <hi>provas ekfumi kaj tute tremas.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1196"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1197">Sed ne de tiu ĉi fino!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1198"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1199"><hi>de timo elfaligas la cigaredon, ekkraĉas kaj, svinginte per la mano, diras al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1200">La diablo ĉion prenu! pereigis la malbenita timemeco!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1201"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1202">Mi vidas, vi ne estas amanto de cigaredoj. Kaj mi konfesas, ili estas mia malforta flanko. Jen ankaŭ rilate la virinan sekson, mi neniel povas esti indiferenta. Kiel vi? Kiaj pli plaĉas al vi – brunulinoj aŭ blondulinoj?</p>

</sp>

<stage xml:id="am1203"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>, <hi>estas en plena embaraso, kion li devas respondi.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1204"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1205">Ne, diru malkaŝe: brunulinoj aŭ blondulinoj?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1206"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1207">Mi ne kuraĝas scii.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1208"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1209">Ne, ne, ne elturnu vin! Mi volas nepre ekscii vian guston.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1210"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1211">Mi kuraĝas raporti ... <stage rend="kursive">(Al si mem.)</stage> Nu, mi mem ne scias, kion mi parolas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1212"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1213">Ha, ha! Vi ne volas diri. Certe jam ia brunulino enbatis al vi najleton. Konfesu, ŝi enbatis?</p>

</sp>

<stage xml:id="am1214"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>, <hi>silentas.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1215"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1216">Ha, ha? Vi ruĝiĝis! Vi vidas, vi vidas! Kial do vi ne parolas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1217"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1218">Mi timiĝis. Via <abbr>moŝ</abbr> ... <abbr>ekscel</abbr> ... <abbr>prin</abbr> ... <stage rend="kursive">(Al si mem.)</stage> Vendis min la malbenita lango, vendis!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1219"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1220">Vi timiĝis? En miaj okuloj efektive estas io, kio inspiras senkuraĝecon. Almenaŭ mi scias, ke neniu virino povas ilin elteni, ĉu ne vere?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1221"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1222">Tute vere.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1223"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1224">Jen stranga okazo min trafis: en la vojo mi elspezis mian tutan monon. Ĉu vi ne povas doni al mi prunte tricent rublojn?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1225"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1226"><hi>kaptante sian poŝon, al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1227">Nun estos bela afero, se mi ne havas! Estas, estas! <stage rend="kursive">(Elprenas kaj donas tremante la banknotojn.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1228"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1229">Mi dankas vin humile.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1230"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1231"><hi>streĉiĝante kaj subtenante la spadon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1232">Mi ne kuraĝas plu tedi per mia alestado.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1233"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1234">Adiaŭ.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1235"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1236"><hi>elkuras rapide kaj diras al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1237">Nu, dank’ al Dio! Eble li ne enrigardos en la klasojn.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1238">Sceno <num>VI</num>.</head>

<stage xml:id="am1239" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name> kaj <name xml:lang="ru">ARTEMIJ FILIPPOVIĈ</name>, <hi>streĉiĝinte kaj subtenante la spadon.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1240"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1241">Mi havas la honoron min prezenti: kuratoro de kadukulejoj, kortega konsilanto <name xml:lang="ru">Zemlanika</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1242"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1243">Bonan tagon, mi petas vin, volu sidiĝi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1244"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1245">Mi havis la honoron akompani vin kaj akcepti vin persone en la kadukulejoj konfiditaj al mia administrado.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1246"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1247">Ha, jes! mi memoras. Vi tre bone nin regalis per matenmanĝo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1248"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1249">Mi ĉiam estas preta fervori en servado al la patrujo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1250"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1251">Mi konfesas, ke ĝi estas mia malforta flanko, – mi amas bonan kuirejon. Diru, mi petas, ŝajnas al mi, kvazaŭ hieraŭ vi estis de iom pli malalta kresko, ĉu ne vere?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1252"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1253">Tre povas esti. <stage rend="kursive">(Post kelka silento.)</stage> Mi povas diri, ke mi nenion domaĝas kaj mi fervore plenumas mian servadon. <stage rend="kursive">(Alŝovas sin pli proksime kun sia seĝo kaj parolas mallaŭte.)</stage> Jen la ĉi tiea poŝtestro absolute nenion faras; ĉiuj aferoj estas en granda malordo: la sendaĵoj estas retenataj ... volu mem intence esplori. Ankaŭ la juĝisto, kiu ĵus estis antaŭ mia veno, okupas sin nur per ĉasado de leporoj, en la oficejoj li tenas hundojn, kaj lia konduto, se mi devas konfesi antaŭ vi, – kompreneble, pro la utilo de la patrujo, mi devas tion ĉi fari, kvankam li estas mia parenco kaj amiko, – lia konduto estas la plej kondamninda. Ekzistas tie ĉi unu bienhavanto <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>, kiun plaĉis al vi vidi; kaj apenaŭ tiu ĉi <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name> ien eliras el la domo, la juĝisto jam tie sidas ĉe lia edzino, mi povas ĵuri ... kaj intence rigardu la infanojn: neniu el ili similas <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>-n, sed ĉiuj, eĉ la malgranda knabineto, estas veraj portretoj de la juĝisto.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1254"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1255">Kion mi aŭdas! kaj mi neniel pensus, ke tiel estas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1256"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1257">Jen ankaŭ la inspektoro de la ĉi tiea lernejo ... Mi ne scias, kiel la estraro povis konfidi al li tian oficon: li estas pli malbona ol jakobeno, kaj li inspiras al la junularo tiajn malbontendencajn regulojn, ke estas eĉ malfacile tion ĉi esprimi. Ĉu vi ne ordonos, mi ĉion tion ĉi raportos pli bone sur papero?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1258"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1259">Bone, vi povas raporti eĉ sur papero. Al mi estos tre agrable. Mi iom amas en enua tempo tralegi iom amuzan ... Kiel estas via nomo? Mi ĉiam forgesas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1260"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1261"><name xml:lang="ru">Zemlanika</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1262"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1263">Ha jes! <name xml:lang="ru">Zemlanika</name>. Kaj kiel, diru, mi petas, ĉu vi havas infanetojn?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1264"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1265">Sendube! kvin; du estas jam grandaĝaj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1266"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1267">Ha, grandaĝaj! Kaj kiel ili ... kiel ili tion? ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1268"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1269">Tio estas, ĉu ne plaĉas al vi demandi, kiel oni ilin nomas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1270"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1271">Jes, kiel oni ilin nomas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1272"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1273">Nikolao, Ivano, Elizabeto, Mario kaj Perpetuo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1274"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1275">Tre bone.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1276"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1277">Mi ne kuraĝas tedi per mia alestado, forpreni tempon, destinitan por sanktaj devoj ... <stage rend="kursive">(Salutas kaj intencas foriri.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1278"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1279"><hi>akompanante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1280">Ne, nenion malhelpas. Ĉi ĉio estas tre ridinda, kion vi parolis. Mi petas vin, ankaŭ en alia tempo ... Mi tion ĉi tre amas. <stage rend="kursive">(Reiras kaj malferminte la pordon, krias al la foririnto.)</stage> He, vi! kiel oni vin ... mi ĉiam forgesas, kiel estas via nomo kaj patronomo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1281"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1282"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1283"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1284">Estu tiel bona, <name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. Stranga okazo min trafis: en la vojo mi elspezis mian tutan monon. Ĉu vi ne havas iom da mono por pruntedoni al mi, ekzemple kvarcent rublojn?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1285"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1286">Mi havas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1287"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1288">Ha, kiel bonokaze. Mi humile vin dankas.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1289">Sceno <num>VII</num>.</head>

<stage xml:id="am1290" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>, <name xml:lang="ru">BOBĈINSKIJ</name> kaj <name xml:lang="ru">DOBĈINSKIJ</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1291"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1292">Mi havas la honoron prezenti min: loĝanto de la ĉi tiea urbo, <name xml:lang="ru">Pjotr</name>, filo de Ivano, <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1293"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1294">Bienhavanto <name xml:lang="ru">Pjotr</name>, filo de Ivano, <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1295"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1296">Ha, sed mi vin jam vidis. ŝajnas al mi, ke vi tiam falis? Nu, kiel fartas via nazo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1297"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1298">Dank’ al Dio! Ne volu maltrankviliĝi: ĝi kovriĝis, tute kovriĝis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1299"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1300">Estas bone, ke ĝi kovriĝis. Mi ĝojas ... <stage rend="kursive">(Subite kaj abrupte.)</stage> Monon vi ne havas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1301"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1302">Monon? Kiel monon?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1303"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1304">Pruntedoni ekzemple mil rublojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1305"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1306">Tian sumon, per Dio, mi ne havas. Ĉu ne havas vi, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1307"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1308">Kun mi, mi ne havas, ĉar mia mono, se vi scias, estas deponita en la oficejo de la komuna prizorgado.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1309"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1310">Nu, se vi ne havas mil, mi petas cent rublojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1311"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1312"><hi>serĉante en la poŝoj.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1313">Ĉu vi, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, ne havas cent rublojn? Mi havas nur kvardek per banknotoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1314"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1315"><hi>rigardante en la paperujon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1316">Mi havas entute nur dudek-kvin rublojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1317"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1318">Sed vi serĉu pli bone, <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>! Mi scias, vi havas tie en la poŝo de la dekstra flanko traŝiron, kaj la mono kredeble iel enfalis en la traŝiron.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1319"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1320">Ne, kredu al mi, ankaŭ en la traŝiro ne estas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1321"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1322">Nu, tute egale. Mi ja nur simple tiel diris. Bone, estu sesdek-kvin rubloj ... Tute egale. <stage rend="kursive">(Li prenas la monon.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1323"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1324">Mi kuraĝas peti vin pri unu tre delikata cirkonstanco.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1325"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1326">Pri kio?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1327"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1328">Afero de tre delikata eco: mia plej maljuna filo, volu vidi, estas naskita de mi ankoraŭ antaŭ la edziĝo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1329"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1330">Jes?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1331"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1332">Tio estas, oni nur tiel diras, sed efektive mi naskis lin tute tiel kvazaŭ en edzeco, kaj ĉion tion mi poste dece fortikigis per leĝa ligo de edzeco. Sekve, volu vidi, mi volas, ke li nun estu jam tute, tio estas mia leĝa filo, kaj ke li estu nomata tiel, kiel mi, <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1333"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1334">Bone, li estu nomata; mi konsentas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1335"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1336">Mi eĉ ne maltrankviligus vin, sed estas domaĝe pro liaj kapabloj. La bubo estas tia ... li donas grandajn esperojn: parkere li rakontas diversajn versaĵojn, kaj se li ie trovas tranĉileton, li tuj faras malgrandan droŝketon tiel arte, kiel artifikisto. Jen ankaŭ <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> scias.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1337"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1338">Jes, grandajn kapablojn li havas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1339"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1340">Bone, bone! Mi zorgos pri tio ĉi, mi parolos ... mi esperas ... ĉio ĉi tio estos farita, jes, jes ... <stage rend="kursive">(Turnante sin al <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>.)</stage> Ĉu vi ne havas ankaŭ ion por diri al mi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1341"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1342">Certe, mi havas tre humilegan peton.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1343"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1344">Nome kion, pri kio?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1345"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1346">Mi petas vin plej humile, kiam vi veturos Peterburgon, diru tie al ĉiuj diversaj eminentuloj, senatanoj kaj admiraloj, ke jen via Ekscelenco, aŭ Princa Moŝto, en tiu kaj tiu urbo loĝas <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ Bobĉinskij</name>. Simple tiel diru: loĝas <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ Bobĉinskij</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1347"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1348">Tre bone.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1349"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1350">Kaj se iel vi havos okazon al la regnestro, tiam vi ankaŭ al la regnestro diru, ke jen via Imperiestra Moŝto, en tiu kaj tiu urbo loĝas <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ Bobĉinskij</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1351"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1352">Tre bone.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1353"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1354">Pardonu, ke ni tiel tedis vin per nia alestado.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1355"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1356">Pardonu, ke ni tiel tedis vin per nia alestado.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1357"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1358">Nenio grava, nenio grava! Al mi estas tre agrable. <stage rend="kursive">(Elakompanas ilin.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1359">Sceno <num>VIII</num>.</head>

<stage xml:id="am1360" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>, <hi>sola.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1361"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1362"><hi>sola.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1363">Tie ĉi estas multe da oficistoj. ŝajnas al mi tamen, ke ili min prenas por regna homo. Kredeble mi hieraŭ ekŝutis al ili iom da polvo en la okulojn. Kia malsaĝularo! Mi ekskribos pri ĉio al <name xml:lang="ru">Trjapiĉkin</name> en Peterburgo: li skribadas artikoletojn, – nu, li ilin bone prifrapu per la plumo. He, <name xml:lang="ru">Osip</name>, donu al mi paperon kaj inkon! <stage rend="kursive">(<name xml:lang="ru">Osip</name> enrigardas tra la pordo kaj diras: “Tuj”.)</stage> Kaj certe, se iu trafos sur la denton de <name xml:lang="ru">Trjapiĉkin</name>, – tiam gardu vin: pro sprita vorto li eĉ propran patron ne indulgus, kaj monon li ankaŭ amas. Cetere, ĉi tiuj oficistoj estas bonaj homoj; ĝi estas de ilia flanko bona trajto, ke ili donis al mi prunte. Mi intence trarigardos, kiom da mono mi havas. Jen de la juĝisto tricent; jen de la poŝtestro tricent, sescent, sepcent, okcent ... – kia malpura banknoto! – okcent, naŭcent ... Oho! transpaŝas milon ... Nu, venu nun, kapitano, mi volus vin trafi nun! ni rigardu, kiu kiun batos!</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1364">Sceno <num>IX</num>.</head>

<stage xml:id="am1365" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name> kaj <name xml:lang="ru">OSIP</name>, <hi>kun inko kaj papero.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1366"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1367">Nu, kiel? vi vidas, malsaĝulo, kiel oni min regalas kaj akceptas? <stage rend="kursive">(Komencas skribi.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1368"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1369">Jes, dank’ al Dio. Sed vi scias, <name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ</name>, kion mi diros al vi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1370"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1371">Kion do?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1372"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1373">Forveturu de ĉi tie! Per Dio, estas jam tempo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1374"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1375"><hi>skribas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1376">Jen sensencaĵo! Por kio?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1377"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1378">Iale. Lasu ilin ĉiujn al Dio! Vi amuziĝis tie ĉi du tagojn, – nu, estas sufiĉe. Por kio ligiĝi kun ili por longe? Kraĉu sur ilin! Oni ne povas antaŭvidi: eble iu alia alveturos ... Per Dio, <name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ</name>! Kaj ĉevalojn ili tie ĉi havas tre bonajn, – ni tiel bonege ekruliĝus!. ..</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1379"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1380"><hi>skribas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1381">Ne, mi volas ankoraŭ iom loĝi ĉi tie. Ni lasu ĝis morgaŭ.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1382"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1383">Kial morgaŭ! Per Dio, ni forveturu, <name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ</name>! Kvankam oni akceptas vin kun grandaj honoroj, tamen vidu, estas pli bone forveturi plej baldaŭe; kredu al mi, oni ja prenis vin por iu alia ... Kaj ankaŭ la patro koleros, ke vi tiel longe restis en la vojo. Kredu al mi, ni ja tiel bonege ekruliĝus! Kaj ĉevalojn oni donus tie ĉi bonegajn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1384"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1385"><hi>skribas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1386">Nu, bone. Forportu nur antaŭe tiun ĉi leteron; se vi volas, prenu samtempe ankaŭ poŝtoveturan bileton. Sed por tio rigardu, ke la ĉevaloj estu bonaj! Al la veturigistoj diru, ke mi donados po rublo, ke ili ruligu min kiel kortegan kurieron kaj ili kantu kantojn! <stage rend="kursive">(Daŭrigas skribi.)</stage> Mi prezentas al mi, <name xml:lang="ru">Trjapiĉkin</name> mortos de ridado ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1387"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1388">Mi sendos, sinjoro, la leteron per ĉi tiea servanto, kaj mi mem pli bone enpakos viajn aĵojn, por ke tempo ne estu vane perdata.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1389"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1390"><hi>skribas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1391">Bone, alportu nur kandelon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1392"><name xml:lang="ru">Osip</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1393"><hi>eliras kaj parolas malantaŭ la scenejo.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1394">He, aŭskultu, mia kara! Forportu la leteron al la poŝto kaj diru al la poŝtestro, ke li akceptu sen mono, kaj diru, ke oni tuj alvenigu al la sinjoro la plej bonan triĉevalan veturilon, kurieran; kaj la koston de veturado, diru, la sinjoro ne pagas: la veturado, diru. estas regnokasa. Kaj ke ĉio fariĝu plej rapide, ĉar alie, diru, la sinjoro koleros. Atendu, ankoraŭ la letero ne estas preta.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1395"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1396"><hi>daŭrigas skribi.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1397">Estus interese scii, kie li nun loĝas – en la strato Poŝtoficeja aŭ en la <name xml:lang="ru">Goroĥov</name>a? Li ja ankaŭ amas ofte ŝanĝi la loĝejojn kaj ne pagi. Mi adresos divenprove strato Poŝtoficeja. <stage rend="kursive">(Faldas la leteron kaj surskribas.)</stage></p>

</sp>

<stage xml:id="am1398"><name xml:lang="ru">Osip</name>, <hi>alportas kandelon, <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name> sigelas. Oni aŭdas la voĉon de <name xml:lang="ru">Derĵimorda</name>: “– Kien vi vin ŝovas, barbulo? Oni diras al vi, ke estas ordonite neniun lasi!”</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1399"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1400"><hi>donas al <name xml:lang="ru">Osip</name> la leteron.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1401">Prenu, forportu.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1402">Voĉoj de komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1403">Lasu nin, nia kara! Vi ne povas ne lasi: ni venis pro serioza afero.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1404">Voĉo de <name xml:lang="ru">Derĵimorda</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1405">For, for! Li ne akceptas, li dormas. <stage rend="kursive">(La bruo pligrandiĝas.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1406"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1407">Kio tie estas, <name xml:lang="ru">Osip</name>? Rigardu, pro kio estas la bruo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1408"><name xml:lang="ru">Osip</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1409"><hi>rigardante tra la fenestro.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1410">Iaj komercistoj volas eniri, sed la policano ilin ne lasas. Ili svingas per paperoj: kredeble ili vin volas vidi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1411"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1412"><hi>alirante al la fenestro.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1413">Kion vi deziras, miaj karaj?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1414">Voĉo de komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1415">Al via afabla moŝto ni volas nin turni. Ordonu, reganto nia, akcepti petoskribon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1416"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1417">Enlasu ilin, enlasu! Ili venu. <name xml:lang="ru">Osip</name>, diru al ili, ke ili venu. <stage rend="kursive">(<name xml:lang="ru">Osip</name> foriras.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1418"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1419"><hi>akceptas tra la fenestro petoskribojn, disvolvas unu el ili kaj legas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1420">“Al lia altamoŝta ekscelenca moŝta sinjoro financestro, de la komercisto <name xml:lang="ru">Abdulin</name> ...” Diablo scias, kion li skribis: eĉ ne ekzistas tia titolo!</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1421">Sceno <num>X</num>.</head>

<stage xml:id="am1422" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name> kaj KOMERCISTOJ, <hi>kun korbo da vino kaj kun konusoj da sukero.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1423"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1424">Kio estas al vi, miaj karaj?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1425">Komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1426">Kun plej humila peto ni venas al via afabla moŝto.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1427"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1428">Kaj kion vi deziras?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1429">Komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1430">Ne pereigu nin, reganto nia! Maljusteco estas farata al ni tute sen ia kaŭzo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1431"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1432">De kiu?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1433">Unu el la komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1434">Nu, ĉio de la ĉi tiea urbestro. Tia urbestro, ho, reganto mia, neniam ankoraŭ ekzistis en la mondo. Tiajn ofendojn li faras, ke eĉ priskribi ne estas eble. Per senĉesa enloĝigado de soldatoj li tute nin elturmentis, ni ne scias jam kiel nin savi. Ne laŭ decaj agoj li agas. Li ekkaptas per la barbo kaj diras: “Ha, vi, tataro!” Per Dio! Nu, se ni, por tiel diri, ne farus decan respekton al li, – sed ni ja ĉiam plenumas la ordon: kion oni devas doni por vesto al lia edzino kaj filino, – ni kontraŭ tio ne disputas. Sed ne, vidu, al li ĉio ĉi tio ne sufiĉas, – per Dio! Li venas en la magazenon, kaj kion li trovas, li ĉion prenas. Li ekvidas pecon da drapo, li tuj diras: “He, mia kara, tio ĉi estas bona drapo: forportu ĝin al mi.” Kaj ni vole-ne-vole portas, kaj la peco ja enhavas ĉirkaŭ kvindek arŝinojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1435"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1436">Ĉu vere! Ha, kia fripono li do estas!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1437">Komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1438">Per Dio! Tian urbestron neniu memoras, simple ni devas ĉion kaŝi en la magazeno, kiam ni lin ekvidas. Tio estas ne sole, por tiel diri, ian delikataĵon, sed eĉ ĉian abomenaĵon, li prenas: sekigitaj prunoj, kiuj jam de sep jaroj kuŝas en la barelo, ĉe mi eĉ komizo ĝin ne volus manĝi, – kaj li la tutan.manon tien enŝovas. Lia nomfesto estas en la tago de la sankta Antono, kaj ŝajnas al ni, ni tiam portas jam al li en granda amaso ĉion, kion oni nur povas, nenio mankas al li; sed ne, donu al li ankoraŭ, li diras ke ankaŭ la tago de la sankta Onufrio estas lia nomfesto. Kion fari? Ankaŭ en la Onufria tago ni portas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1439"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1440">Sed tio ĉi ja estas simple rabisto!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1441">Komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1442">Per Dio, vere. Kaj provu nur diri unu vorton de protesto, li tuj sendos al vi en vian domon tutan regimenton por enloĝigi. Kaj se vi nur per io lin kolerigis, li ordonas fermi la pordon: “Mi vin, – li diras, – ne submetos, – li diras, – al korpa puno aŭ al torturo: tion ĉi, – li diras, – la leĝo malpermesas, sed jen, mia kara, vi manĝos ĉe mi haringon!”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1443"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1444">Ha, kia malnoblulo! Sed por tio ĉi li devas ja esti sendita rekte Siberion.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1445">Komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1446">Nu, kien ajn via afabla moŝto lin forsendos – ĉio estos bona, nur, por tiel diri, pli malproksimen de ni. Ne rifuzu, nia patro, akcepti nian regalon de bondeziro: ni salutas vin per iom da sukero kaj per korbeto da vino.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1447"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1448">Ne, vi tion ĉi ne pensu; mi prenas absolute neniajn subaĉetojn. Jen ekzemple, se vi proponus al mi prunte tri centojn da rubloj, – nu, tio estus tute alia afero: preni prunte mi povas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1449">Komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1450">Kun plezuro, nia patro! <stage rend="kursive">(Ili elprenas monon.)</stage> Sed kio estas tricent! jam pli bone prenu kvincent, nur helpu.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1451"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1452">Bone: prunte – mi nenion diros, mi prenos.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1453">Komercistoj,</speaker>

<stage xml:id="am1454"><hi>transdonas al li sur arĝenta pleto la monon.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1455">Nu, faru al ni la komplezon, prenu jam ankaŭ la pleteton.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1456"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1457">Bone, mi povas preni ankaŭ la pleton.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1458">Komercistoj,</speaker>

<stage xml:id="am1459"><hi>salutante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1460">Nu, volu preni jam kune ankaŭ iom da sukero.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1461"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1462">Ho, ne, subaĉetojn mi prenas neniajn...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1463"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1464">Via moŝto! kial vi ne prenas? Prenu! En la vojo ĉio taŭgos. Donu la konusojn kaj la korbeton. Donu ĉion, ĉio estos utila. Kio tie estas? ŝnureto? Donu ankaŭ la ŝnureton, – en la vojo ankaŭ ŝnureto estos utila; se la veturileto ie rompiĝos aŭ io simila, oni povos ligi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1465">Komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1466">Faru do jam tian favoron, via grafa moŝto! Se jam vi, por tiel diri, ne helpos en nia peto, tiam ni jam ne scias, kion fari; restos al ni nur pendigi nin.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1467"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1468">Nepre, nepre! Mi penos. <stage rend="kursive">(La komercistoj foriras.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1469">Voĉo de virino. –</speaker>

<p xml:id="am1470">Ne, vi ne havas la rajton ne allasi min! Mi plendos kontraŭ vi al li mem. Vi ne puŝu tiel dolore!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1471"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1472">Kiu tie estas? <stage rend="kursive">(Aliras al la fenestro.)</stage> Kion vi deziras, mia virino?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1473">Voĉoj de du virinoj. –</speaker>

<p xml:id="am1474">Vian favoron mi petas, patro mia. Ordonu aŭskulti min, reganto mia.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1475"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1476"><hi>tra la fenestro.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1477">Enlasu ŝin.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1478">Sceno <num>XI</num>.</head>

<stage xml:id="am1479" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name>, SERURISTEDZINO kaj SUBOFICIREDZINO</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1480">Seruristedzino,</speaker>

<stage xml:id="am1481"><hi>salutante ĝis la planko.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1482">Favoron mi petas...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1483">Suboficiredzino. –</speaker>

<p xml:id="am1484">Favoron mi petas...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1485"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1486">Sed kiaj virinoj vi estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1487">Suboficiredzino. –</speaker>

<p xml:id="am1488">Suboficira edzino Ivanova.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1489">Seruristedzino. –</speaker>

<p xml:id="am1490">Seruristedzino, ĉi tiea urbanino, <name xml:lang="ru">Fevronja Petrova Poŝljopkina</name>, mia patro...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1491"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1492">Haltu, antaŭe unu parolu. Kion vi bezonas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1493">Seruristedzino. –</speaker>

<p xml:id="am1494">Favoron vian mi petas, kontraŭ la urbestro mi alportas mian plej humilan peton! Dio donu al li ĉian eblan malbonon! Nek liaj infanoj, nek li, fripono, nek liaj onkloj, nek liaj onklinoj havu en io ian profiton!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1495"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1496">Kio estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1497">Seruristedzino. –</speaker>

<p xml:id="am1498">Li ja ordonis preni mian edzon en la soldataron, kvankam tute ne estis nia vico, – tia fripono! eĉ laŭ la leĝo ne estas permesite: li estas ja edzigita.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1499"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1500">Kiel do li povis tion ĉi fari?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1501">Seruristedzino. –</speaker>

<p xml:id="am1502">Li faris, fripono, li faris, – Dio lin batu en tiu mondo kaj en ĉi tiu! ke li, se li havas onklinon, ankaŭ al la onklino venu ĉia malbono, kaj se lia patro vivas, ankaŭ la patro, kanajlo, mortu kiel hundo aŭ sufokiĝu por ĉiam, fripono malbenita! Oni devis preni la filon de la tajloro, li ja estis ankaŭ drinkemulo, sed la gepatroj donis riĉan donacon, tiam li alkroĉiĝis al la filo de la komercistino <name xml:lang="ru">Pantelejeva</name>, sed <name xml:lang="ru">Pantelejeva</name> ankaŭ sendis al lia edzino tri pecojn da tolo, – tiam li turnis sin al mi. “Por kio, – li diras, – vi bezonas edzon? li jam ne taŭgas por vi.” Sed tion mi scias, ĉu li taŭgas aŭ ne taŭgas; ĝi estas mia afero, fripono malbenita! “Li estas, – li diras, – ŝtelisto; kvankam li nun ne ŝtelis, sed tute egale, – li diras, – li poste ŝtelos, oni lin ankaŭ sen tio en la venonta jaro prenos en la soldataron.” Sed mi, kiel mi povas esti sen edzo, fripono malbenita! Mi estas malforta homo, vi malnoblulo tiela! Via tuta parencaro neniam vidu la lumon de Dio! kaj se vi havas bopatrinon, tiam ankaŭ la bopatrino...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1503"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1504">Bone, bone. Nu, kaj vi? <stage rend="kursive">(Elkondukas la maljunulinon.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1505">Seruristedzino,</speaker>

<stage xml:id="am1506"><hi>forirante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1507">Ne forgesu, nia patro! Estu favora!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1508">Suboficiredzino. –</speaker>

<p xml:id="am1509">Kontraŭ la urbestro mi venis, patro mia...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1510"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1511">Nu, kio, pri kio? Diru en mallongaj vortoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1512">Suboficiredzino. –</speaker>

<p xml:id="am1513">Li vergis min, patro mia!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1514"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1515">Kiel?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1516">Suboficiredzino. –</speaker>

<p xml:id="am1517">Per eraro, mia patro! Niaj virinoj en la bazaro interbatiĝis, sed la polico venis tro malfrue, tiam ĝi kaptis min, kaj ĝi tiel min regalis per vergoj, ke mi du tagojn ne povis sidi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1518"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1519">Kion do oni povas nun fari?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1520">Suboficiredzino. –</speaker>

<p xml:id="am1521">Fari oni kompreneble nenion povas. Sed por la eraro ordonu, ke li pagu punmonon. Forĵeti mem mian feliĉon mi ja ne bezonas, kaj mono estas nun por mi tre utila.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1522"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1523">Bone, bone! Iru, iru! Mi faros disponon. <stage rend="kursive">(Tra la fenestro enŝoviĝas manoj kun petoskriboj.)</stage> Nu, kiu tie estas ankoraŭ? <stage rend="kursive">(Aliras al la fenestro.)</stage> Mi ne volas, mi ne volas! Ne estas bezone, ne bezone! <stage rend="kursive">(Forirante.)</stage> Ili jam tro tedis min, diablo ilin prenu! Ne enlasu, <name xml:lang="ru">Osip</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1524"><name xml:lang="ru">Osip</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1525"><hi>krias tra la fenestro.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1526">For, for! Nun ne estas tempo, venu morgaŭ! <stage rend="kursive">(La pordo malfermiĝas kaj el tie elstariĝas ia figuro en frisa supervesto, kun nerazita barbo, ŝveliĝinta lipo kaj ĉirkaŭligita vango; post ĝi en la perspektivo montriĝas kelkaj aliaj.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1527"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1528">For, for! Kien vi vin ŝovas? <stage rend="kursive">(Li apogas sin kontraŭ la unua per la manoj al lia ventro kaj elpuŝigas sin kune kun li en la vestiblon, puŝferminte post si la pordon.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1529">Sceno <num>XII</num>.</head>

<stage xml:id="am1530" type="setting"><name xml:lang="ru">ĤLESTAKOV</name> kaj <name xml:lang="ru">MARJA ANTONOVNA</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1531"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1532">Ha!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1533"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1534">Kial vi tiel ektimis, sinjorino?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1535"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1536">Ne, mi ne ektimis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1537"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1538"><hi>pozante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1539">Mi petas vin, sinjorino, al mi estas tre agrable, ke vi prenis min por tia homo, kiu ... Ĉu mi povas kuraĝi demandi vin, kien vi intencis iri?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1540"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1541">Certe, mi nenien iris.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1542"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1543">Kial do ekzemple vi nenien iris?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1544"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1545">Mi pensis, eble ĉi tie estas la patrino...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1546"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1547">Ne, mi volus scii, kial vi nenien iris? <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. – Mi malhelpis vin. Vi estis okupata de gravaj aferoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1548"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1549"><hi>pozante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1550">Sed viaj okuloj estas pli bonaj ol gravaj aferoj ... Vi neniel povas malhelpi min, en nenia maniero; kontraŭe, vi povas fari plezuron.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1551"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1552">Vi parolas en maniero ĉefurba.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1553"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1554">Por tia bela persono, kiel vi, ĉu mi povas kuraĝi esti tiel feliĉa kaj proponi al vi seĝon? Sed ne, al vi decas ne seĝo, sed trono.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1555"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1556">Efektive, mi ne scias ... mi tiel bezonis iri. <stage rend="kursive">(Sidiĝas.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1557"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1558">Kian belan tuketon vi havas!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1559"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1560">Vi estas mokisto, vi deziras nur moki provincanojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1561"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1562">Kiel mi dezirus, sinjorino, esti via tuketo, por ĉirkaŭpreni vian lilian koleton.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1563"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1564">Mi tute ne komprenas, pri kio vi parolas: ia tuketo ... Kia stranga vetero estas hodiaŭ.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1565"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1566">Sed viaj lipetoj, sinjorino, estas pli bonaj ol ĉiu vetero.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1567"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1568">Vi ĉiam parolas ion tian ... Mi petus vin, ke vi pli bone skribu al mi pro memoro iajn versojn en la albumon. Vi kredeble scias multe da ili.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1569"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1570">Por vi, sinjorino, ĉion, kion vi volas. Postulu, kiajn versojn vi deziras?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1571"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1572">Iajn tiajn bonajn, novajn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1573"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1574">Nu, kia gravaĵo estas versoj! Mi scias multe da ili.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1575"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1576">Nu, diru do, kiajn do vi skribos al mi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1577"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1578">Sed por kio diri? Mi ja sen tio ilin scias.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1579"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1580">Mi ilin tre amas...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1581"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1582">Sed mi havas multe da ili kaj plej diversajn. Nu, ekzemple, mi skribos al vi jenon: “Vi, homo multe suferanta, ne plendu vane kontraŭ Dio! ...” aŭ, ankaŭ aliajn ... nun mi ne povas ilin rememori; cetere, ĉio estas ne grava. Pli bone mi anstataŭ tio prezentos al vi mian amon, kiu de via rigardo ... <stage rend="kursive">(Li alŝovas la seĝon.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1583"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1584">Amo! Mi ne komprenas amon ... Mi neniam eĉ sciis, kio ... amo ... <stage rend="kursive">(Deŝovas la seĝon.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1585"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1586">Kial do vi deŝovas vian seĝon? Al ni estos pli bone sidi proksime unu de la alia.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1587"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1588"><hi>deŝovante sin.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1589">Kial do proksime? Egale estos se malproksime.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1590"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1591"><hi>alŝovante sin.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1592">Kial do malproksime? Egale estos se proksime.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1593"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1594"><hi>deŝovante sin.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1595">Sed por kio do?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1596"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1597"><hi>alŝovante sin.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1598">Sed ĝi ja nur ŝajnas al vi, ke estas proksime; vi imagu al vi, ke estas malproksime. Kiel mi estus feliĉa, sinjorino, se mi povus premi vin en miaj brakoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1599"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1600"><hi>rigardas al la fenestro.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1601">Kio ĝi tie estas, kvazaŭ preterflugis? Pigo aŭ ia alia birdo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1602"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1603"><hi>kisas ŝin sur la ŝultro kaj rigardas al la fenestro.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1604">Ĝi estas pigo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1605"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1606"><hi>leviĝas kun indigno.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1607">Ne, tio ĉi estas jam tro ... Tia aroganteco! ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1608"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1609"><hi>retenante ŝin.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1610">Pardonu, sinjorino, mi faris tion ĉi de amo, efektive de amo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1611"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1612">Vi rigardas min kiel tian provincaninon ... <stage rend="kursive">(Penegas foriri.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1613"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1614"><hi>plue retenante ŝin.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1615">De amo, kredu al mi, ke de amo. Mi nur simple ŝercis: <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>, ne koleru! Mi estas preta sur la genuoj peti pardonon de vi. <stage rend="kursive">(Metas sin genue.)</stage> Pardonu do, pardonu! Vi vidas, mi estas genue!</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1616">Sceno <num>XIII</num>.</head>

<stage xml:id="am1617" type="setting">La SAMAJ kaj <name xml:lang="ru">ANNA ANDREJEVNA</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1618"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1619"><hi>ekvidinte <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>on genue.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1620">Ha kia pasaĵo!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1621"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1622"><hi>leviĝante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1623">Ha, diablo prenu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1624"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1625"><hi>al la filino.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1626">Kion tio ĉi signifas, sinjorino? Kiaj agoj tio ĉi estas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1627"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1628">Mi, patrineto...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1629"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1630">Iru for de ĉi tie! Vi aŭdas? for, for! Ne kuraĝu eĉ montri vin al miaj okuloj. <stage rend="kursive">(<name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name> foriras kun larmoj.)</stage> Pardonu, mi konfesas, mi estas tiel mirigita...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1631"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1632"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1633">Kaj ŝi ankaŭ estas tre apetita, tute ne malbela. <stage rend="kursive">(Metas sin genue.)</stage> Sinjorino, vi vidas, mi brulas de amo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1634"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1635">Kiel, vi estas genue? Ha, leviĝu, leviĝu! Tie ĉi la planko estas tute ne pura.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1636"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1637">Ne, genue, nepre genue, mi volas scii, kion la sorto donas al mi, vivon aŭ morton.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1638"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1639">Sed, permesu, mi ne komprenas ankoraŭ plene la signifon de la vortoj. Se mi ne eraras, vi faras deklaracion pri mia filino?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1640"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1641">Ne, mi amas vin mem. Mia vivo estas sur hareto. Se vi ne kronos mian konstantan amon, tiam mi ne valoros la teran ekzistadon. Kun flamo en la brusto mi petas vian manon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1642"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1643">Sed permesu rimarkigi: mi estas en certa grado ... mi estas edzinigita.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1644"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1645">Tio ĉi nenion faras? Por la amo ne ekzistas diferenco; eĉ <name xml:lang="ru">Karamzin</name> diris: “La leĝoj kondamnas.” Ni foriros sub la ombron de riveretoj ... Vian manon, vian manon mi petas.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1646">Sceno <num>XIV</num>.</head>

<stage xml:id="am1647" type="setting">La SAMAJ kaj <name xml:lang="ru">MARJA ANTONOVNA</name>, <hi>subite enkuras.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1648"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1649">Panjo, paĉjo diris, ke vi ... <stage rend="kursive">(Ekvidinte <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>on genue, ekkrias.)</stage> Ha, kia pasaĵo!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1650"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1651">Nu, kion vi bezonas? Por kio? Kial? Kia facilanimeco! Subite enkuris kiel haladziĝinta katino. Nu, kion mirindan vi trovis? Nu, kio venis al vi en la kapon? Efektive, kiel ia trijara infano. Oni ne kredus, ne kredus, tute ne kredus, ke ŝi havas jam la aĝon de dekok jaroj. Mi ne scias, kiam vi estos pli saĝa, kiam vi kondutos, kiel decas al bonedukita fraŭlino, kiam vi scios, kio estas bonaj reguloj kaj seriozeco en la agado.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1652"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1653"><hi>kun larmoj.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1654">Mi ... kredu al mi, panjo ... mi ne sciis ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1655"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1656">Ĉe vi ĉiam ia trablova vento promenadas en la kapo; vi prenas ekzemplon de la filinoj de <name xml:lang="ru">Ljapkin-Tjapkin</name>. Kion vi rigardas ilin? Vi ne bezonas rigardi ilin. Vi havas ekzemplojn aliajn – antaŭ vi estas via patrino. Jen tiajn ekzemplojn vi devas sekvi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1657"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1658"><hi>kaptante la manon de la filino.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1659"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, ne kontraŭiĝu al nia feliĉo, benu la konstantan amon!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1660"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1661"><hi>kun mirego.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1662">Sekve ŝi estas la objekto de via ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1663"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1664">Decidu: vivo aŭ morto?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1665"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1666">Nu, jen vi vidas, malsaĝulino, vi vidas: pro vi tia abomenaĵo, la gasto afable staris genue; kaj vi subite enkuris, kiel frenezulino. Nu, jen, efektive vi meritas, ke mi intence rifuzu: vi ne valoras tian feliĉon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1667"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1668">Mi jam ne faros, panjo, mi jam plu ne faros.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1669">Sceno <num>XV</num>.</head>

<stage xml:id="am1670" type="setting">la SAMAJ kaj la URBESTRO, <hi>enkuras, malfacile spirante.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1671">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1672">Ekscelenco! Ne pereigu min!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1673"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1674">Kio estas al vi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1675">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1676">Ĵus la komercistoj plendis al via ekscelenco. Mi certigas vin per mia honoro, ne estas vera eĉ duono de tio, kion ili diras. Ili mem trompas kaj prifriponas la popolon. La suboficiredzino mensogis ankaŭ al vi, kvazaŭ mi ŝin elvergis; ŝi mensogas, per Dio, ŝi mensogas. Ŝi mem sin elvergis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1677"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1678">Al la diablo la suboficiredzinon; ne pri ŝi mi nun pensas!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1679">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1680">Ne kredu, ne kredu! Ili estas tiaj mensogistoj... al ili eĉ malgranda infano ne kredas. Ili jam en la tuta urbo estas konataj kiel mensogistoj. Kaj pri friponeco mi kuraĝas raporti al vi: ili estas tiaj friponoj, kiajn la mondo neniam ankoraŭ naskis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1681"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1682">Ĉu vi scias, kian grandan honoron faras al ni <name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ</name>? Li petas la manon de nia filino.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1683">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1684">Haltu, haltu!... Vi freneziĝis, mia kara! Ne koleru, via generala moŝto, – ŝi havas ne tute normalan cerbon: tia sama estis ankaŭ ŝia patrino.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1685"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1686">Sed mi efektive petas la manon. Mi enamiĝis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1687">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1688">Mi ne povas kredi, via generala moŝto!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1689"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1690">Sed oni ja diras al vi!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1691"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1692">Mi diras al vi senŝerce ... Mi povas freneziĝi de amo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1693">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1694">Mi ne arogas al mi kredi, mi ne valoras tian honoron.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1695"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1696">Sed se vi ne konsentos doni al mi la manon de <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>, tiam mi estas preta fari diablo scias kion ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1697">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1698">Mi ne povas kredi: plaĉas al vi ŝerci, via generala moŝto!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1699"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1700">Ha, kia ŝtipo, efektive! Sed se oni ripetas al vi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1701">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1702">Mi ne povas kredi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1703"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1704">Donu, donu! Mi estas homo furioza, mi decidiĝos al ĉio: kiam mi min pafmortigos, oni vin transdonos al la juĝo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1705">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1706">Ha, mia Dio! Mi, per Dio, ne estas kulpa, nek anime, nek korpe! Ne volu koleri! Volu agi tiel, kiel plaĉas al via afabla moŝto! Kredu al mi, en mia kapo nun estas ... Mi eĉ mem ne scias, kio fariĝas. Mi fariĝis nun tia malsaĝulo, kia mi neniam ankoraŭ estis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1707"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1708">Nu, benu!</p>

</sp>

<stage xml:id="am1709"><hi>(<name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name> aliras kun <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>.)</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1710">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1711">Dio vin benu! sed mi ne estas kulpa! <stage rend="kursive">(<name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name> kaj <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name> sin kisas, la urbestro ilin rigardas.)</stage> Kia diablo! efektive! <stage rend="kursive">(Frotas al si la okulojn.)</stage> Ili sin kisas! Ha, mia Dio, ili sin kisas! Efektiva fianĉo. <stage rend="kursive">(Ekkrias, saltante de ĝojo.)</stage> Aj, Antono! Aj, Antono! Aj, urbestro! Vidu, kiel la afero ekiris!</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1712">Sceno <num>XVI</num>.</head>

<stage xml:id="am1713" type="setting">La SAMAJ kaj <name xml:lang="ru">OSIP</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1714"><name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1715">La ĉevaloj estas pretaj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1716"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1717">Ha, bone ... Mi tuj iros.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1718">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1719">Kiel? Plaĉas al vi forveturi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1720"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1721">Jes, mi forveturas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1722">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1723">Kaj kiam do, tio estas ... vi bonvolis mem aludi pri ... ŝajnas al mi, pri edziĝo? ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1724"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1725">Ha, tio ... Mi nur por unu minuto, por unu tago al la onklo, – li estas riĉa maljunulo; kaj morgaŭ mi tuj venos returne.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1726">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1727">Ni neniel kuraĝas reteni vin, esperante vian feliĉan revenon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1728"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1729">Certe, certe, mi en minuto ĉion faras. Adiaŭ, mia amo... ne, simple, mi ne povas esprimi! Adiaŭ, mia koro! <stage rend="kursive">(Kisas la manon de <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1730">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1731">Sed ĉu vi ne bezonas ion en la vojo? Ŝajnas al mi, ke vi bonvolis havi mankon de mono?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1732"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1733">Ho, ne, por kio? <stage rend="kursive">(Iom pripensinte.)</stage> Nu, cetere, mi povas akcepti.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1734">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1735">Kiom vi deziras?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1736"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1737">Nu jen, tiam vi donis ducent, t.e. ne ducent, sed kvarcent, – mi ne volas tiri profiton el via eraro, – oni povas sekve ankaŭ nun tiom same, por ke estu ja ĝuste okcent.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1738">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1739">Tuj! <stage rend="kursive">(Elprenas el la monpaperujo.)</stage> Mi havas ĝuste tute novajn paperetojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1740"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1741">Ha, jes! (Li <stage rend="kursive">prenas kaj trarigardas la banknotojn.)</stage> Bone! Oni ja diras, ke ĝi signifas novan feliĉon, kiam la banknotoj estas novaj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1742">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1743">Tute vere.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1744"><name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1745">Adiaŭ, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>! Mi multe dankas vin por via gastameco. El mia tuta koro mi konfesas: nenie mi havis tian bonan akcepton. Adiaŭ, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>! Adiaŭ, mia koro, <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>! <stage rend="kursive">(Eliras.)</stage></p>

</sp>

<stage xml:id="am1746"><hi>(Malantaŭ la scenejo.)</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1747">Voĉo de <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1748">Adiaŭ, anĝelo de mia animo, <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1749">Voĉo de la urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1750">Kiel do vi faras? Vi veturas sur simpla veturilo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1751">Voĉo de <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1752">Jes, mi kutimis. Mi ricevas kapdoloron de risortoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1753">Voĉo de la veturigisto. –</speaker>

<p xml:id="am1754">Tpr ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1755">Voĉo de la urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1756">Tiam oni devas almenaŭ per io kovri, ekzemple per tapiŝeto. Ĉu vi deziras, mi lasos alporti tapiŝeton?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1757">Voĉo de <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1758">Ne, por kio? Nenio grava; cetere, bone, oni donu tapiŝeton.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1759">Voĉo de la urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1760">He, <name xml:lang="ru">Avdotja</name>! Iru en la provizejon, elprenu tapiŝon la plej bonan, – tiun kun la blua tono, la persan – plej rapide!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1761">Voĉo de la veturigisto. –</speaker>

<p xml:id="am1762">Tpr ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1763">Voĉo de la urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1764">Kiam do vi ordonas atendi vin?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1765">Voĉo de <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1766">Morgaŭ aŭ postmorgaŭ.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1767">Voĉo de <name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1768">Ha, ĝi estas tapiŝo? Donu ĝin ĉi tien, metu iel! Nun donu de tiu ĉi flanko fojnon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1769">Voĉo de la veturigisto. –</speaker>

<p xml:id="am1770">Tpr ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1771">Voĉo de <name xml:lang="ru">Osip</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1772">Jen de tiu ĉi flanko! ĉi tien! ankoraŭ! bone! estos bonege! <stage rend="kursive">(Batas per la mano la tapiŝon.)</stage> Nun sidiĝu, via moŝto!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1773">Voĉo de <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1774">Adiaŭ, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1775">Voĉo de la urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1776">Adiaŭ, via generala moŝto!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1777">Virinaj voĉoj. –</speaker>

<p xml:id="am1778">Adiaŭ, <name xml:lang="ru">Ivan Aleksandroviĉ</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1779">Voĉo de <name xml:lang="ru">Ĥlestakov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1780">Adiaŭ, patrineto!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1781">Voĉo de la veturigisto. –</speaker>

<p xml:id="am1782">He, vi, miaj birdetoj? <stage rend="kursive">(La sonorileto sonoras; la kurteno falas.)</stage></p>

</sp>

</div>

</div>

<div xml:id="la-revizoro-akto-5" type="akto">

<head xml:id="am1783">AKTO KVINA</head>

<stage xml:id="am1784" type="setting">La sama ĉambro.</stage>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1785">Sceno <num>I</num>.</head>

<stage xml:id="am1786" type="setting">La URBESTRO, <name xml:lang="ru">ANNA ANDREJEVNA</name> kaj <name xml:lang="ru">MARJA ANTONOVNA</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1787">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1788">Kiel, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>? He? Ĉu vi pensis iom pri ĉi tio? Jen, kia riĉa akiro, kanajlaĵo! Nu, konfesu malkaŝe: vi ja eĉ ne sonĝis pri tio – simple el ia urbestredzino subite fariĝi ... fi, kanajlaĵo! ... Kun kia diablo vi parenciĝis!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1789"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1790">Tute ne; mi de longe ĉi tion sciis. Por vi ĝi estas mirindaĵo, ĉar vi estas simpla homo, vi neniam vidis bonordajn homojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1791">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1792">Mi mem, mia kara, estas bonorda homo. Tamen efektive, kiam mi ekpensas, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, pri tio, kiaj birdoj ni ambaŭ fariĝis! He, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>! Ni alte ekflugis, diabloj ĝin prenu! Nu, atendu, nun mi instruos ĉiujn tiujn amantojn de petoskriboj kaj denuncoj! He, kiu tie estas? <stage rend="kursive">(Eniras superpolicano.)</stage> Ha, ĝi estas vi, <name xml:lang="ru">Ivan Karpoviĉ</name>! Voku, mia kara, ĉi tien la komercistojn. Nun mi ilin prilaboros, la kanajlojn! Plendi kontraŭ mi! Vidu ilin, la malbenitan judan popolon! Atendu do, miaj kolombetoj! Antaŭe mi regaladis vin nur ĝis la lipharoj, sed nun mi vin regalos ĝis la barbo. Enskribu ĉiujn, kiuj iris plendi kontraŭ mi, kaj antaŭ ĉio tiujn skribistojn, skribistojn, kiuj artifikadis por ili petoskribojn, Kaj anoncu al ĉiuj, ke oni sciu: jen, diru, kian honoron Dio sendis al la urbestro, ke li edzinigas sian filinon ne kun ia simpla homo, sed kun tia, kia ĝis nun neniam ankoraŭ ekzistis en la mondo, kun tia, kiu povas ĉion fari, ĉion, ĉion, ĉion! Al ĉiuj anoncu, ke ĉiuj sciu. Kriu al la tuta popolo, batu la sonorilojn, diablo ĝin prenu! Jam se estas soleno, ĝi estu soleno! <stage rend="kursive">(La superpolicano foriras.)</stage> Sekve jen, kiel estas, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, he? Kiel do nun, kie ni loĝos? Ĉi tie aŭ en Peterburgo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1793"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1794">Kompreneble, en Peterburgo. Kiel oni povas resti ĉi tie!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1795">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1796">Nu, se en Peterburgo, ĝi estu en Peterburgo; tamen estus bone ankaŭ ĉi tie. Nu, mi opinias, la urbestrecon ni devas nun ĵeti al la diablo? Jes, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1797"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1798">Kompreneble, kiel oni povas nun paroli pri urbestreco!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1799">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1800">Nune ja, kiel vi pensas, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, nun oni povas kapti grandan rangon, ĉar li estas frato-kamarado kun ĉiuj ministroj kaj li veturas en la palacon de la regnestro, tial li povas aranĝi tian antaŭenŝovon, ke poste mi povus eĉ enrampi inter la generalojn. Kiel vi opinias, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, ĉu mi povas enrampi inter la generalojn?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1801"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1802">Ankaŭ demando! kompreneble, vi povas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1803">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1804">Kaj, diablo ĝin prenu, belege estas esti generalo! kavaliraĵon oni metas al vi trans la ŝultron ... kaj kia kavaliraĵo estas preferinda, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, ruĝa aŭ blua?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1805"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1806">Kompreneble, blua estas pli bona.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1807">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1808">He? vidu, kion ŝi ekvolis! Bona estus ankaŭ ruĝa. Efektive ja kial mi volus esti generalo? Ĉar se ekzemple vi devas ien veturi, – kurieroj kaj adjutantoj ĉiam rapidas antaŭe: “ĉevalojn!” Kaj tiam en la stacioj oni al neniu donas, ĉiuj devas atendi: ĉiuj tiuj titolaj konsilantoj, kapitanoj, urbestroj ... kaj vi al neniu donas eĉ la plej malgrandan atenton. Vi tagmanĝas ie ĉe la guberniestro, kaj tie la urbestro staru kaj atendu! he, he, he. <stage rend="kursive">(Forte ridegas.)</stage> Jen kanajlaĵo, kio estas alloga!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1809"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1810">Al vi nur ĉio maldelikata plaĉas Vi devas memori, ke la vivon ni devas tute ŝanĝi, ke viaj konatoj de nun estos ne ia juĝisto-hundisto, kun kiu vi veturas ĉasi leporojn, aŭ <name xml:lang="ru">Zemlanika</name>: kontraŭe, viaj konatoj estos homoj kun la plej aristokrata konduto: grafoj kaj ĉiuj salonuloj... Sed efektive mi tre timas pro vi: iafoje vi subite elparolas tian vorton, kian oni en bona societo neniam aŭdas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1811">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1812">Nu, kio do? Vorto ja ne malutilas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1813"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1814">Jes, bona ĝi estis, dum vi estis urbestro; sed tie la vivo estos ja tute alia.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1815">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1816">Jes, tie, oni diras, ekzistas du fiŝetoj: mureno kaj truto, tiel bongustaj, ke oni lekas al si la fingrojn, kiam oni ilin manĝas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1817"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1818">Li ĉiam nur pri fiŝetoj revas! Mi volas nepre, ke nia domo estu la unua en la ĉefurbo kaj ke en mia ĉambro estu tia parfumo, ke oni ne facile povu eniri kaj oni devu fermeti al si la okulojn. <stage rend="kursive">(Fermetas la okulojn kaj flaras.)</stage> Ha, kiel bone!</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1819">Sceno <num>II</num>.</head>

<stage xml:id="am1820" type="setting">La SAMAJ kaj KOMERCISTOJ.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1821">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1822">Ha, bonan tagon, miaj plej amataj!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1823">Komercistoj,</speaker>

<stage xml:id="am1824"><hi>salutante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1825">Ni deziras al vi sanon, nia patro!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1826">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1827">Nu, miaj kolombetoj, kiel vi fartas? Kiel iras via komercaĵo? Kio, samovaristoj, arŝinistoj, plendi vi ekvolis? Arĥifriponoj, protokanajloj, maraj trompistoj! Plendi? Nu, multe vi atingis? Jen, ili pensas, oni tuj metos lin en malliberejon! ... Ĉu vi scias, sep diabloj kaj unu diablino batu al vi la dentojn, ke ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1828"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1829">Ha, mia Dio, kiajn vortojn, Antoĉjo, vi ŝutas!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1830">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am1831"><hi>malkontente.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1832">Ha, ne estas nun la tempo por pensi pri vortoj! Ĉu vi scias, ke tiu sama oficisto, al kiu vi plendis, edziĝas nun kun mia filino? Kio? Ha? Kion vi nun diros? Nun mi vin! ... Vi trompas la popolon ... Vi faras kontrakton kun la regna kaso – pri centmil rubloj vi ĝin trompas, donante putran drapon, kaj poste vi oferdonas dudek arŝinojn, kaj vi postulas ankoraŭ, ke oni donu al vi rekompencon por ĉi tio! Ja se oni scius, oni vin ... Kaj li ŝovas ankoraŭ antaŭen sian ventron: li estas komercisto, lin ne tuŝu. “Ni, – li diras, – ne staras pli malalte ol la nobeloj.” Jes, nobelo ... ha, vi, abomena besto! Nobelo lernas sciencojn; lin oni eĉ vergas en la lernejo, sed pro afero bona, por ke li sciu ĉion utilan. Kaj vi kio estas? Vi komencas per friponaĵoj, vin la mastro batas por tio, ke vi ne scias trompi. Kiam vi estas ankoraŭ bubeto, ne scias ankoraŭ “Patron nian”, vi jam trompas; kaj kiam via ventro bareliĝas kaj vi plene ŝtopas al vi la poŝojn, tiam vi levas la nazon! Vidu, kia grava persono! Tial ke vi eltrinkas dekses samovarojn en tago, tiel vi levas la nazon? Sed mi kraĉas al via kapo kaj al via graveco!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1833">Komercistoj,</speaker>

<stage xml:id="am1834"><hi>salutante.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1835">Pardonu nin, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1836">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1837">Plendi? Kaj kiu helpis vin friponi, kiam vi konstruis ponton kaj kalkule enskribis lignon por dudek mil rubloj, dum en efektiveco vi ne donis eĉ por cent rubloj? Mi vin helpis, vi, kapra barbo! Vi tion ĉi forgesis? Se mi raportus pri tio ĉi, mi povus vin forsendigi Siberion! Kion vi diros? Ha?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1838">Unu el la komercistoj. –</speaker>

<p xml:id="am1839">Ni konfesas nian kulpon. <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>! Satano nin tentis. Jam neniam en la tuta vivo ni plendos. Postulu kontentigon kian ajn vi volas, nur ne koleru!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1840">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1841">Ne koleru! Jen vi nun kuŝas antaŭ miaj piedoj. Kial? Ĉar la sorto min favoris; sed, se la venko estus eĉ iomete sur via flanko, tiam vi, kanajlo, enpremus min profunde en koton kaj vi eĉ pezan trabon metus sur min.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1842">Komercistoj,</speaker>

<stage xml:id="am1843"><hi>kliniĝas al la piedoj de la urbestro.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1844">Ne pereigu nin, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1845">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1846">“Ne pereigu!” Nun vi petegas “ne pereigu”, kaj antaŭe kio estis? Mi povus vin ... <stage rend="kursive">(Svinginte la manon.) </stage>Nu, sed Dio vin pardonu! Sufiĉe! Mi ne memoras longe la malbonon; sed nun rigardu, atentu bone! Mi edzinigas mian filinon ne kun ia simpla nobelo: rigardu, ke la gratulo estu ... vi komprenas? Ne esperu kvietiĝi per ia sekigita sturgeto aŭ per konuso da sukero ... Nu, iru kun Dio! (<stage rend="kursive">La komercistoj foriras.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1847">Sceno <num>III</num>.</head>

<stage xml:id="am1848" type="setting">La SAMAJ, <name xml:lang="ru">AMMOS FJODOROVIĈ</name>, <name xml:lang="ru">ARTEMIJ FILIPPOVIĈ</name>, poste <name xml:lang="ru">RASTAKOVSKIJ</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1849"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1850"><hi>ankoraŭ en la pordo.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1851">Ĉu mi povas kredi al la famo, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>? La sorto sendis al vi eksterordinaran feliĉon?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1852"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1853">Mi havas la honoron gratuli vin pro la eksterordinara feliĉo. Mi kore ekĝojis, kiam mi aŭdis. <stage rend="kursive">(Li kisas la manon de <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>.)</stage> <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>! <stage rend="kursive">(Kisante la manon de <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>.)</stage> <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1854"><name xml:lang="ru">Rastakovskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1855"><hi>eniras.</hi> –</stage>

<p xml:id="am1856">Al <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name> mian gratulon! Dio longigu vian vivon kaj la vivon de la nova paro kaj Li donu al vi idaron grandnombran, nepojn kaj pranepojn! <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>! <stage rend="kursive">(Kisas la manon de <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>.)</stage> <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>! <stage rend="kursive">(Kisas la manon de <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1857">Sceno <num>IV</num>.</head>

<stage xml:id="am1858" type="setting">La SAMAJ, <name xml:lang="ru">KOROBKIN</name> kun la EDZINO, <name xml:lang="ru">LULUKOV</name>.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1859"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1860">Mi havas la honoron gratuli Antonon <name xml:lang="ru">Antonoviĉ</name>on! <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>! <stage rend="kursive">(Kisas la manon de <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>.)</stage> <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>! <stage rend="kursive">(Kisas ŝian manon.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1861">Edzino de <name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1862">Mi kore vin gratulas, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, pro la nova feliĉo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1863"><name xml:lang="ru">Lulukov</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1864">Mi havas la honoron gratuli, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>! <stage rend="kursive">(Kisas ŝian manon kaj poste, turninte sin al la rigardantoj, klakas per la lango kun mieno de braveco.)</stage> <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>! Mi havas la honoron gratuli. <stage rend="kursive">(Kisas ŝian manon kaj turnas sin al la rigardantoj kun tia sama braveco.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1865">Sceno <num>V</num>.</head>

<stage xml:id="am1866" type="setting">MULTO DA GASTOJ <hi>en nigraj surtutoj kaj frakoj aliras antaŭe al la mano de <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, dirante: “<name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>!” poste al <name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>, dirante: “<name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>!”</hi> <name xml:lang="ru">BOBĈINSKIJ</name> kaj <name xml:lang="ru">DOBĈINSKIJ</name> <hi>sin trapuŝas.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1867"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1868">Mi havas la honoron gratuli!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1869"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1870"><name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>! Mi havas la honoron gratuli.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1871"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1872">Ni gratulas pro la feliĉa fariĝo!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1873"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1874"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1875"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1876"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>! <stage rend="kursive">(Ambaŭ aliras samtempe kaj kunpuŝiĝas per la fruntoj.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1877"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1878"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>! <stage rend="kursive">(Kisas ŝian manon.)</stage> Mi havas la honoron gratuli. Vi havos grandan, grandan bonstaton, vi portos oran veston kaj vi manĝos diversajn delikatajn supojn, tre amuze vi pasigos la tempon ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1879"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1880">interrompante. –</stage>

<p xml:id="am1881"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>, mi havas la honoron gratuli! Dio donu al vi ĉiuspecan riĉecon, multe da mono kaj fileton tian malgrandan, jen tian! <stage rend="kursive">(Montras per la mano.)</stage> Ke oni povu sidigi lin sur la manplaton, jes! Ĉiam la bubeto krias: ŭa! ŭa! ŭa!</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1882">Sceno <num>VI</num>.</head>

<stage xml:id="am1883" type="setting">Ankoraŭ KELKE DA GASTOJ, <hi>kiuj iras kisi la manojn</hi>, <name xml:lang="ru">LUKA LUKIĈ</name> kun sia EDZINO.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1884"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1885">Ni havas la honoron ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1886">Edzino de <name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1887">kuras antaŭen. –</stage>

<p xml:id="am1888">Mi gratulas vin, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>! <stage rend="kursive">(Ili sin kisas.)</stage> Kaj mi efektive tiel ekĝojis. Oni diras al mi: “<name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name> edzinigis sian filinon.” – “Ha, mia Dio”, mi ekpensis, kaj mi tiel ekĝojis, ke mi diras al la edzo: “Aŭdu, Lukĉjo, jen kian feliĉon ricevis <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>!” “Nu, – mi diras al mi mem, – dank’ al Dio!” Kaj mi diras al li: “Mi estas tiel ravita, ke mi brulas de senpacienco esprimi persone al <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>”... “Ha, mia Dio, – mi pensas en mi, – <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name> efektive atendis bonan partion por sia filino, kaj jen nun tia sorto: ĝuste tiel fariĝis, kiel ŝi volis”, – kaj efektive mi tiel ekĝojis, ke mi ne povis paroli. Mi ploras, ploras, nu, mi simple ploregas. Jam <name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name> diras: “Kial vi, Nanjo, ploras?” – “Lukĉjo, – mi diras, – mi eĉ mem ne scias, la larmoj jen simple fluas rivere.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1889">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1890">Mi petas vin, sidiĝu, sinjoroj! He! <name xml:lang="ru">Miŝka</name>, alportu ĉi tien pli da seĝoj! <stage rend="kursive">(La gastoj sidiĝas.)</stage></p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1891">Sceno <num>VII</num>.</head>

<stage xml:id="am1892" type="setting">La SAMAJ, KVARTALESTRO, kaj POLICANOJ.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1893">Kvartalestro. –</speaker>

<p xml:id="am1894">Mi havas la honoron gratuli vin, via moŝto, kaj deziri al vi feliĉon por multaj jaroj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1895">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1896">Mi dankas, mi dankas! Mi petas vin sidiĝi, sinjoroj! <stage rend="kursive">(La gastoj sidiĝas.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1897"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1898">Sed diru, mi petas, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>, kiamaniere ĉio ĉi tio komenciĝis, t.e., la tutan iom-post-ioman iron de la afero.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1899">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1900">La iro de la afero estis eksterordinara: plaĉis al li proprapersone fari la proponon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1901"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1902">En tre respekta kaj plej aristokrata maniero. Ĉion li diris treege bone. Li diris: “Mi, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, sole pro estimo al la valoroj de via persono.” Kaj tia bela, edukita homo, kun la plej noblaj principoj! – “Mia vivo, kredu al mi, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, ne valoras por mi eĉ kopekon; mi faras nur tial, ĉar mi estimas viajn eksterordinarajn ecojn.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1903"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1904">Ha, panjo! Tion ĉi li diris ja al mi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1905"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1906">Ĉesu, vi nenion scias, kaj ne miksu vin en aferon ne vian! “Mi, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, miras ...” Tiajn flatajn vortojn li ŝutis ... kaj kiam mi volis diri: “Ni neniel povas esperi tian honoron”, – li subite ĵetis sin genue kaj en tia plej nobla maniero: “<name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>! ne faru min plej malfeliĉa homo! konsentu respondi al miaj sentoj, alie mi finos mian vivon per morto.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1907"><name xml:lang="ru">Marja Antonovna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1908">Sed, mia panjo, li ja pri mi tion ĉi diris.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1909"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1910">Jes, kompreneble ... ankaŭ pri vi li parolis, mi tion ĉi ne neas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1911">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1912">Kaj li eĉ ektimigis min: li diris, ke li sin mortpafos. “Mi min pafos, min pafos!” – li diris.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1913">Multaj el la gastoj. –</speaker>

<p xml:id="am1914">Kion vi diras!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1915"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1916">Kiel originale!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1917"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1918">Jen efektive, tiel destinis la sorto.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1919"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1920">Ne la sorto, mia sinjoro – la sorto mem ne regas: la meritoj tion ĉi alportis. <stage rend="kursive">(Al si mem.)</stage> Al tia porko ĉiam la feliĉo rampas en la buŝon!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1921"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1922">Mi estas preta, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name> vendi al vi tiun ĉashundon, pri kiu vi marĉandis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1923">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1924">Ne, ne pri hundoj mi nun pensas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1925"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1926">Nu, se vi ne volas, ni interkonsentos pri alia hundo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1927">Edzino de <name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1928">Ha, <name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>, kiel mi ĝojas pri via feliĉo! vi ne povas prezenti al vi!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1929"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1930">Kie do, permesu demandi, troviĝas nun la eminenta gasto? Mi aŭdis, ke li pro io forveturis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1931">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1932">Jes, li forveturis por unu tago pro tre grava afero.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1933"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1934">Al sia onklo, por peti lian benon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1935">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1936">Peti lian benon; sed tuj morgaŭ ... <stage rend="kursive">(Li ternas; ĉiuj gratulas per brua ĥoro.)</stage> Mi tre dankas! Sed tuj morgaŭ li venos returne ... <stage rend="kursive">(Li ternas; bruo de gratuloj; el ĉiuj voĉoj oni aŭdas la plej klare jenajn:)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1937">Voĉo de la kvartalestro. –</speaker>

<p xml:id="am1938">Mi deziras sanon al via moŝto!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1939">Voĉo de <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1940">Centon da jaroj kaj sakon da oro!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1941">Voĉo de <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1942">Longigu Dio la vivon ĝis ekstrema mezuro!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1943">Voĉo de <name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1944">Krevu kaj pereu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1945">Voĉo de la edzino de <name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1946">La diablo vin prenu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1947">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1948">Mi humile vin dankas! Ankaŭ al vi mi tion saman deziras.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1949"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1950">Ni intencas nun loĝi en Peterburgo. Ĉar tie ĉi, mi konfesas, estas tia aero ... jam tro vilaĝa! ... Mi konfesas, granda malagrablaĵo ... Jen ankaŭ mia edzo ... Li tie ricevos generalan rangon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1951">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1952">Jes, mi konfesas, sinjoroj, diabloj prenu, mi tre volas esti generalo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1953"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1954">Kaj Dio al vi donos!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1955"><name xml:lang="ru">Rastakovskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1956">Homo ne povas, sed Dio ĉion povas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1957"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1958">Granda ŝipo bezonas grandan akvon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1959"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1960">Kiel la meritoj, tiel la honoro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1961"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1962">al si mem. –</stage>

<p xml:id="am1963">Jen estos bele, se li efektive fariĝos generalo. Jen al li jam certe generaleco konvenus, kiel selo al bovino! Nu, ne, ĝis tio estas ankoraŭ malproksime. Tie ĉi estas pli gravaj ol vi, kaj tamen ili ĝis nun ankoraŭ ne estas generaloj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1964"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am1965">al si mem. –</stage>

<p xml:id="am1966">Vidu lin, diablo lin prenu, li jam eĉ al generaleco sin puŝas! Kiu scias, eble li efektive ankoraŭ fariĝos generalo. Fierecon, diablo lin prenu, li ja havas sufiĉe. <stage rend="kursive">(Al la urbestro.)</stage> Tiam, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>, ankaŭ nin ne forgesu.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1967"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1968">Kaj se io okazos, ekzemple ia bezono en la aferoj, ne rifuzu al ni vian protektadon!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1969"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1970">En la venonta jaro mi veturigos mian fileton al la ĉefurbo, por ke li estu utila al la regno; tiam estu bona, komplezu al li per via protektado, anstataŭ patro al la orfo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1971">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1972">Mi estas preta, de mia flanko mi volonte penos.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1973"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1974">Vi, Antoĉjo, ĉiam rapidas kun la promesoj. Unue, vi tute ne havos tempon, por pensi pri ĉi tio. Kaj kiel oni povas kaj por kio oni devas ŝarĝi sin per tiaj promesoj?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1975">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1976">Kial do, mia koro? Iafoje oni povas.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1977"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1978">Kompreneble, iafoje oni povas, sed ne al ĉiu senvalorulo oni ja povas doni sian protektadon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1979">Edzino de <name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am1980">Vi aŭdis, kiel ŝi nun traktas?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1981">Gastino. –</speaker>

<p xml:id="am1982">Jes, ŝi ĉiam estis tia; mi ŝin konas: se vi sidigos ŝin al la tablo, ŝi tuj ankaŭ la piedojn...</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am1983">Sceno <num>VIII</num>.</head>

<stage xml:id="am1984" type="setting">La SAMAJ kaj la POŜTESTRO, <hi>enkuras rapidege kun dissigelita letero en la mano.</hi></stage>

<sp>

<speaker xml:id="am1985">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1986">Mirinda afero, sinjoroj! La oficisto, kiun ni prenis por revizoro, estis ne revizoro.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1987">Ĉiuj. –</speaker>

<p xml:id="am1988">Kiel, ne revizoro?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1989">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1990">Tute ne revizoro, – mi eksciis tion ĉi el letero.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1991">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1992">Kion, kion vi diras? El kiu letero?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1993">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1994">Nu, el lia propra letero. Oni alportis al mi al la poŝto leteron. Mi ekrigardis la adreson kaj mi vidas: “en la straton Poŝtoficejan.” Mi preskaŭ svenis de konsterniĝo. “Nu, – mi ekpensis en mi, – certe li trovis malordon en la poŝta parto kaj li nun raportas al la estraro.” Mi prenis kaj dissigelis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1995">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am1996">Kiel do vi ...?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1997">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am1998">Mi mem ne scias. Nenatura forto min igis. Jam mi estis vokinta la kurieron, por forsendi la leteron per ekspreso, sed tia scivolo min atakis, kian mi ankoraŭ neniam sentis. Mi ne povas, ne povas, mi sentas, ke mi ne povas! Ĝi tiras min, simple min tiras! En unu orelo mi kvazaŭ aŭdas: “He, ne dissigelu, vi pereos kiel kokino”, kaj en la dua orelo kvazaŭ ia demono murmuras: “Dissigelu, dissigelu, dissigelu!” Kaj kiam mi ekprenis la sigelvakson – fajro ekkuris tra miaj membroj, kaj kiam mi dissigelis – mi eksentis froston, veran froston. La manoj tremas kaj ĉio nebuliĝis antaŭ miaj okuloj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am1999">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2000">Sed kiel do vi permesis al vi dissigeli la leteron de tia rajtigita persono.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2001">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am2002">Tio ja estas la tuta afero, ke li ne estas rajtigita kaj li ne estas persono!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2003">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2004">Kio do li estas laŭ via opinio?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2005">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am2006">Nek io nek alio; diablo scias, kio!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2007">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am2008"><hi>flamiĝe.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2009">Kiel nek io nek alio? Kiel vi kuraĝas nomi lin nek io nek alio kaj eĉ ankoraŭ diablo scias kio? Mi vin arestigos ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2010">Poŝtestro, –</speaker>

<p xml:id="am2011">Kiu? Vi?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2012">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2013">Jes, mi!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2014">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am2015">Por tio ĉi viaj manoj estas tro mallongaj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2016">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2017">Ĉu vi scias, ke li edziĝas kun mia filino, ke mi mem estos grandrangulo, ke mi forsendigos rekte en Siberion?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2018">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am2019">He, <name xml:lang="ru">Anton Antonoviĉ</name>! Kial paroli pri Siberio? Siberio estas malproksima. Jen, pli bone mi legos al vi, sinjoroj, vi permesas legi la leteron?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2020">Ĉiuj. –</speaker>

<p xml:id="am2021">Legu, legu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2022">Poŝtestro,</speaker>

<stage xml:id="am2023">legas. –</stage>

<p xml:id="am2024">“Mi rapidas raporti al vi, mia kara <name xml:lang="ru">Trjapiĉkin</name>, kiaj mirindaĵoj al mi fariĝas. En la vojo tute senmonigis min infanteria kapitano, tiel, ke la hotelmastro volis jam meti min en malliberejon; subite, laŭ mia peterburga fizionomio kaj laŭ miaj vestoj, la tuta urbo prenis min por general-gubernatoro. Kaj mi loĝas nun ĉe la urbestro, ĝuas bonan vivon, amindumas senlime lian edzinon kaj filinon; mi nur ne decidis ankoraŭ, de kiu el ili mi devas komenci, – mi pensas, ke mi komencos de la patrino, ĉar ŝajnas al mi, ke ŝi estas tuj preta por ĉiuj komplezoj. Ĉu vi memoras, kiel ni kune suferis mizeron, tagmanĝadis per friponaĵoj, kaj kiel unu fojon la sukeraĵisto kaptis min per la kolumo pro la kuketoj, kiujn mi formanĝis je la kalkulo de la enspezoj de la angla reĝo? Nun estas tute alia afero. Ĉiuj donas al mi prunte, kiom mi volas. Teruraj originaloj! Vi mortus de ridado. Mi scias, ke vi skribas iafoje artikoletojn, – enmetu ilin en vian literaturon. Unue: la urbestro – malsaĝa kiel maljuna ĉevalo ...”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2025">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2026">Ne povas esti! ĝi tie ne estas!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2027">Poŝtestro,</speaker>

<stage xml:id="am2028"><hi>montras la leteron.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2029">Legu mem.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2030">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am2031"><hi>legas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2032">“Kiel maljuna ĉevalo.” – Ne povas esti! Vi mem tion ĉi skribis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2033">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am2034">Kial do mi skribus?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2035"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2036">Legu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2037"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2038">Legu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2039">Poŝtestro,</speaker>

<stage xml:id="am2040"><hi>legas plue.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2041">“La urbestro – malsaĝa, kiel maljuna ĉevalo ...”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2042">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2043">Ho! diablo ĝin prenu! Oni devas ankoraŭ ripeti! kvazaŭ ĝi sen tio jam tie ne starus.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2044">Poŝtestro,</speaker>

<stage xml:id="am2045"><hi>legante plue.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2046">Hm ... hm ... hm ... “maljuna ĉevalo. – La poŝtestro estas ankaŭ bona homo ...” <stage rend="kursive">(Ĉesante legi.)</stage> Nu, tie ĉi li ankaŭ pri mi malkonvene sin esprimis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2047">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2048">Ne, legu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2049">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am2050">Sed por kio do?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2051">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2052">Ne, diablo ĝin prenu, kiam oni komencis jam legi, tiam, oni legu! Legu ĉion!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2053"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2054">Permesu, mi legos. <stage rend="kursive">(Li surmetas okulvitrojn kaj legas.)</stage> “La poŝtestro estas vera portreto de la departementa pordisto <name xml:lang="ru">Miĥejev</name>; kredeble li, kanajlo, ankaŭ drinkas brandon.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2055">Poŝtestro,</speaker>

<stage xml:id="am2056"><hi>al la rigardantoj.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2057">Nu, sentaŭga bubo, kiun oni devas vergi: nenio pli!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2058"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2059"><hi>legante plue.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2060">“La kuratoro de <abbr>kaduku</abbr> ... i ... i ... i” <stage rend="kursive">(Balbutas.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2061"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2062">Kial do vi haltis?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2063"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2064">Nu, nelegeble skribite ... cetere oni vidas, ke sentaŭgulo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2065"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2066">Donu al mi! Mi pensas, ke miaj okuloj estas pli bonaj. <stage rend="kursive">(Li prenas la leteron.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2067"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2068"><hi>ne donante la leteron.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2069">Ne, tiun ĉi lokon oni povas forlasi, poste ĉio estas jam legebla.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2070"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2071">Sed permesu, mi jam scias.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2072"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2073">Tralegi mi eĉ mem povus: plue efektive ĉio estas bone legebla.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2074">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am2075">Ne, ĉion legu! antaŭe oni ja ĉion legis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2076">Ĉiuj. –</speaker>

<p xml:id="am2077">Fordonu, <name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>, fordonu la leteron! <stage rend="kursive">(Al <name xml:lang="ru">Korobkin</name>.)</stage> legu.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2078"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2079">Tuj. <stage rend="kursive">(Fordonas la leteron.)</stage> Jen, mi petas ... <stage rend="kursive">(Kovras per la fingro.)</stage> Jen de tie ĉi legu. <stage rend="kursive">(Ĉiuj atakas lin.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2080">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am2081">Legu, legu! Sensencaĵo, ĉion legu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2082"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2083"><hi>legas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2084">“La kuratoro de kadukulejoj <name xml:lang="ru">Zemlanika</name> – tute kiel porko en la noktoĉapo.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2085"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2086"><hi>al la rigardantoj.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2087">Eĉ ne sprite! Porko en noktoĉapo! Kiel do porko povas esti en noktoĉapo?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2088"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2089"><hi>legante plue.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2090">“La inspektoro de lernejoj tute malbonodoras per bulbo.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2091"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2092"><hi>al la rigardantoj.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2093">Por Dio, eĉ neniam mi prenis bulbon en la buŝon.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2094"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2095"><hi>al si mem.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2096">Dank’ al Dio, almenaŭ pri mi nenio estas dirita!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2097"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2098"><hi>legas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2099">“La juĝisto...”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2100"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2101">Jen vi havas! <stage rend="kursive">(Laŭte.)</stage> Sinjoroj, mi pensas, ke la letero estas longa. Kaj kiun diablon ni en ĝi bezonas: legi tian abomenaĵon!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2102"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2103">Ne!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2104">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am2105">Ne, legu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2106"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2107">Ne, vi devas legi!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2108"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2109"><hi>daŭrigas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2110">“La juĝisto <name xml:lang="ru">Ljapkin-Tjapkin</name> estas en plej alta grado <foreign xml:lang="ru">moveton</foreign>o...” <stage rend="kursive">(Haltas.)</stage> Kredeble franca vorto.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2111"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2112">Diablo ĝin scias, kion ĝi signifas! Ankoraŭ bone, se nur fripono; povas esti, ke eĉ io pli malbona.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2113"><name xml:lang="ru">Korobkin</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2114"><hi>legante plue.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2115">“Cetere, ili estas homoj gastamaj kaj bonkoraj. Adiaŭ, mia koro <name xml:lang="ru">Trjapiĉkin</name>. Mi mem, laŭ via ekzemplo, volas okupi min per literaturo. Enue estas, mia kara, tiel vivi, oni volas fine ian nutraĵon por la animo. Mi vidas, mi devas efektive okupi min per io alta. Skribu al mi en la <name xml:lang="ru">Saratov</name>an gubernion, kaj de tie en la vilaĝon <name xml:lang="ru">Podkatilovka</name>.” <stage rend="kursive">(Li turnas la leteron kaj legas la adreson.)</stage> “Al lia moŝto, sinjoro <name xml:lang="ru">Ivan Vasiljeviĉ Trjapiĉkin</name>, en Sankt-Peterburgo, strato Poŝtoficeja, domo numero naŭdek-sep, en la korto, tria etaĝo, dekstre.”</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2116">Unu el la sinjorinoj. –</speaker>

<p xml:id="am2117">Kia skandalo neatendita!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2118">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2119">Jen, kiam li buĉis, efektive buĉis! Mi estas mortigita, mortigita, tute mortigita! Nenion mi vidas: mi vidas nur iajn porkajn buŝegojn anstataŭ vizaĝoj, nenion pli ... Revenigu, revenigu lin! <stage rend="kursive">(Svingas la manon.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2120">Poŝtestro. –</speaker>

<p xml:id="am2121">Kiel revenigi! Ĝuste al la malfeliĉo oni ordonis al la administranto doni la plej bonan ĉevaltrion; la diablo min puŝis doni ordonojn eĉ por la plua vojo.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2122">Edzino de <name xml:lang="ru">Korobkin</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2123">Jen efektive, jen senekzempla konfuzo!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2124"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2125">Tamen, diabloj ĝin prenu, sinjoroj! Li prenis de mi prunte tricent rublojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2126"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2127">De mi ankaŭ tricent rublojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2128">Poŝtestro,</speaker>

<stage xml:id="am2129"><hi>ĝemas.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2130">Ho! ankaŭ de mi tricent rublojn.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2131"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2132">De mi kune kun <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name> sesdek-kvin per banknotoj, jes, sinjoroj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2133"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2134"><hi>embarase disŝovas la brakojn.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2135">Kiel do, sinjoroj? Kiel do, efektive, ni tiel enfalis?</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2136">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am2137"><hi>batas sin en la frunton.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2138">Kiamaniere mi ... ne, kiamaniere mi, maljuna malsaĝulo...? Mi perdis, malsaĝa ŝafo, mian tutan saĝon! ... Tridek jarojn mi estas en la servado; neniu komercisto, neniu entreprenisto povis min trompi; friponojn plej friponajn mi trompadis, ruzulojn kaj kanajlojn tiajn, kiuj la tutan mondon povus priŝteli, mi kaptadis sur hokon. Tri guberniestrojn mi trompis! ... Kion mi diras, guberniestrojn! <stage rend="kursive">(Svingas la manon.)</stage> Eĉ ne valoras paroli pri guberniestroj...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2139"><name xml:lang="ru">Anna Andrejevna</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2140">Sed ĝi ne povas esti, Antoĉjo; li fianĉiĝis kun Manjo ...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2141">Urbestro,</speaker>

<stage xml:id="am2142"><hi>kolere.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2143">Fianĉiĝis! Figo kun butero, jen estos al vi fianĉiĝo! Ŝovas sin al mi en la okulojn kun fianĉiĝo! ... <stage rend="kursive">(Furioze.)</stage> Jen, rigardu, rigardu, la tuta mondo, la tuta kristanaro, ĉiuj rigardu, kiel azenigita estas la urbestro! Malsaĝulo vi nomu lin, malsaĝulo, la maljunan kanajlon! <stage rend="kursive">(Minacas al si mem per la pugno.)</stage> He, vi, diknazulo! Ŝtopileton, ĉifonon li prenis por grava homo! Jen li nun tra la tuta vojo tintas per sonorileto! Tra la tuta mondo li disportos la historion. Ne sufiĉe ke vi fariĝos objekto de mokado – troviĝos plumknaristo, paperŝmiristo, kiu eĉ en komedion vin enmetos. Jen tio estas dolora! Li ne indulgos vian rangon nek oficon, kaj ĉiuj nudigos la dentojn kaj aplaŭdos. Kion vi ridas? Pri vi mem vi ridas! He, vi! ... <stage rend="kursive">(De kolero li batas per la piedoj la plankon.)</stage> Mi ĉiujn tiujn paperŝmiristojn ... Hu, plumknaristoj, liberaluloj malbenitaj! Semo de la diablo! Mi ligus vin ĉiujn en unu pakon, mi frotus vin ĉiujn al faruno kaj al la diablo mi donus vin ĉiujn por subŝtofo! En lian ĉapon mi ŝutus vin, tien! ... (<stage rend="kursive">Li skuas la pugnon kaj batas per la kalkanumo la plankon. Post kelka silento:)</stage> Ĝis nun mi ne povas reveni al normala stato. Jen, efektive, se Dio volas iun puni, li antaŭe forprenas de li la saĝon. Nu, kio en tiu ventkapulo estas simila al revizoro? Nenio estis! Ne estis simple eĉ duonfingro da simileco – kaj subite ĉiuj ekkriis: revizoro! revizoro! Nu, kiu la unua ektrumpetis, ke li estas revizoro? Respondu!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2144"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>,</speaker>

<stage xml:id="am2145"><hi>dispuŝante la brakojn.</hi> –</stage>

<p xml:id="am2146">Kiel ĝi fariĝis – eĉ se vi mortigos min, mi ne povus klarigi. Kvazaŭ ia nebulo atakis, diablo konfuzis.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2147"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2148">Kiu eltrumpetis? Jen, kiu eltrumpetis: tiuj ĉi bravuloj <stage rend="kursive">(Montras <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>-n kaj <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>-n.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2149"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2150">Per Dio, ne mi! mi eĉ ne intencis...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2151"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2152">Mi nenion, tute nenion...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2153"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2154">Kompreneble, vi.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2155"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2156">Sendube. Ili alkuris el la hotelo kiel frenezuloj: “Li alveturis, li alveturis, kaj monon li ne pagas...” Ili trovis gravan birdon!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2157">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2158">Kompreneble, vi! ĉikanistoj de la urbo, mensogistoj malbenitaj!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2159"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2160">Diablo vin prenu kun via revizoro kaj viaj rakontoj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2161">Urbestro. –</speaker>

<p xml:id="am2162">Vi nur kuradas tra la urbo kaj konfuzas ĉiujn, vi, krakiloj malbenitaj. Malverajn famojn vi semas, pigoj mallongvostaj.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2163"><name xml:lang="ru">Ammos Fjodoroviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2164">Ŝmiristoj malbenitaj!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2165"><name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2166">Noktoĉapoj!</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2167"><name xml:lang="ru">Artemij Filippoviĉ</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2168">Nazofluuloj mallongventraj! <stage rend="kursive">(ĉiuj ĉirkaŭas ilin.)</stage></p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2169"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2170">Per Dio, ĝi ne estis mi, ĝi estis <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>.</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2171"><name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2172">He, ne <name xml:lang="ru">Pjotr Ivanoviĉ</name>, vi ja la unua tion...</p>

</sp>

<sp>

<speaker xml:id="am2173"><name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name>. –</speaker>

<p xml:id="am2174">Nu, ne; la unua estis vi.</p>

</sp>

</div>

<div type="sceno">

<head xml:id="am2175">Lasta sceno.</head>

<stage xml:id="am2176" type="setting">La SAMAJ kaj ĜENDARMO.</stage>

<sp>

<speaker xml:id="am2177">Ĝendarmo. –</speaker>

<p xml:id="am2178">Oficisto el Peterburgo, kiu alveturis laŭ imperiestra ordono, postulas, ke vi tuj venu al li. Li enloĝiĝis en la hotelo. <stage rend="kursive">(La elparolitaj vortoj frapas ĉiujn kiel tondro. Sono de surpriziĝo elflugas ĥore el la buŝoj de la sinjorinoj; la tuta grupo, subite ŝanĝinte la situacion, restas kvazaŭ ŝtonigita.)</stage></p>

</sp>

<stage xml:id="am2179" type="setting">Muta sceno.</stage>

<stage xml:id="am2180"><hi>La urbestro en la mezo, en formo de kolono, kun etenditaj brakoj kaj kun kapo klinita malantaŭen. Dekstre de li lia edzino kaj filino ekmovinte al li sian tutan korpon; post ili la poŝtestro, ricevinte la formon de demanda signo, turnita al la rigardantoj; post li <name xml:lang="ru">Luka Lukiĉ</name>, konfuzegita en plej senkulpa maniero; post li, ĉe la bordo de la scenejo, tri sinjorinoj, gastinoj, apogiĝinte unu al alia kun la plej satira vizaĝesprimo, rilatanta rekte al la familio de la urbestro. Maldekstre de la urbestro: <name xml:lang="ru">Zemlanika</name>, klininte la kapon iom flanken, kvazaŭ li ion aŭskultas; post li la juĝisto kun disŝovitaj brakoj, sidfleksiĝinte preskaŭ ĝis la planko kaj farinte per la lipoj tian movon, kvazaŭ li volus ekfajfi, aŭ elparoli: “Jen vi havas!” Post li <name xml:lang="ru">Korobkin</name>, turninte sin al la rigardantoj kun fermetita okulo kaj satira aludo pri la urbestro; post li, ĉe la bordo, <name xml:lang="ru">Dobĉinskij</name> kaj <name xml:lang="ru">Bobĉinskij</name> kun reciproke aldirektita movo de la manoj kaj malfermitaj buŝoj kaj reciproke sin rigardante per larĝe malfermitaj okuloj. La ceteraj gastoj restas simple kiel kolonoj. Preskaŭ unu kaj duonon da minutoj la rigidiĝinta grupo konservas sian situacion.</hi></stage>

<stage xml:id="am2181" rend="kursive">(<hi>La kurteno falas.</hi>)</stage>

</div>

</div>

</div>

</body>

</text>

</TEI>
